[
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "좋은 점과 아쉬운 점이 비슷하게 있는 자기소개서입니다. 지원동기와 회사에서 이루고 싶은 꿈은 자신의 이야기로 구체적으로 설명한 점이 좋았습니다. 하지만 성장과정에서 많은 지원자들이 실수하는 것처럼 성장과정의 이야기를 쓰지 않았고, 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물도 명시하지 않았습니다. 사회 이슈도 특별하지 않았고 직무 역량도 부족해 보였습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'차세대 예지 보전 설비기술 도입'

21살 때, 삼성전자 화성캠퍼스 신설 현장에서 일하며 반도체 설비에 관한 관심을 키우게 되었습니다. 당시, 공장 내부 가스관 설치 현장에서 배관 시공을 간접적으로 경험하며 설비 유지 보수에 관심을 키우게 되었습니다. 아무리 완벽한 반도체 이론이 있더라도 원활한 설비 공급 없이는 제품을 구현할 수 없다는 점을 느꼈습니다. 삼성전자 반도체 연구소는 세계 최고의 기술을 연구하여 글로벌 메모리 반도체 1위 자리를 30년간 지켜내고 있습니다. 이런 설비기술의 선구자인 삼성전자에서 차세대 예지 보전 설비관리 특허보유라는 꿈을 이루고 싶습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 어떻게 이 회사에서 일을 하게 되었는지에 대한 구체적인 설명은 없지만 지원 회사에서 일을 하면서 느낀 점과 그 내용을 바탕으로 지원동기를 작성한 점이 좋습니다.",
               
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "먼저, 반도체 제조의 핵심인 단위공정 설비팀에서 근무하며 경험을 쌓고 싶습니다. 특히, 열역학적 지식이 필요한 산화 및 증착 공정 설비기술팀에서 근무하며 세계 최고의 전문가들로부터 설비 지식을 배우겠습니다. 또한, 삼성전자의 직무 심화 양성프로그램을 활용하여 설비 전문가로 성장하겠습니다. 이후 항상 현장에 관심을 두고 문제점을 파헤쳐 유지관리 프로세스를 개선하기 위해 노력하겠습니다. 특히, 차세대 예지 보전 기술도입을 통해 유지비용을 절감하고 예지 보전 분야 특허 확보를 위해 노력하겠습니다. 세계 유일 종합반도체 연구소의 선행개발 엔지니어라는 자부심을 쌓고 최첨단 설비 전문가로 성장하여 종합 반도체 부분 세계 1위 목표를 함께 이루고 싶습니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 이루고 싶은 꿈을 구체적으로 제시한 점이 좋고 지원동기에 일관되어 있다는 점도 좋습니다." 
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'시행착오를 통한 배움의 자세'

학부 2학년 때 CATIA 프로그램을 이용해 지게차를 모델링 하며 새로운 배움에 대한 두려움을 떨쳐낸 경험이 있습니다. 처음 접하는 설계 프로그램이었기에 결과물을 완성할 수 있을지에 대한 막연한 두려움이 있었습니다. 특히, 지게차 체인 조립 과정에서 한계를 느꼈습니다. 하지만 체인 설계 방법을 다양하게 바꿔보는 시도를 통해 해결할 수 있었습니다. 이를 통해 배움에 있어 고비는 반드시 찾아오지만, 시행착오를 통해 얼마든지 극복할 수 있다는 자신감을 얻었습니다.

이러한 자신감은 이듬해 기업 과제 프로젝트 중, 팀원들이 도전하기 꺼리는 Android Studio 프로그램 학습을 자발적으로 맡은 계기가 되었습니다. 당시, 기업에서 제작 중인 호신용 애플리케이션 개선을 의뢰받았습니다. 다들 전공 분야가 아닌 프로그램을 배우기 꺼려했지만, 할 수 있다는 자신감을 가지고 프로그램을 배우기로 나섰습니다. 수많은 시행착오를 통해 위치전송 서비스를 구현과 소비자 친화적인 UI 구성을 완성했습니다. 그 결과, 기업에서 저희 팀의 결과물을 채택했고 프로젝트를 성공적으로 마칠 수 있었습니다. 이렇듯 입사 후에도 배움에 대한 자신감을 통해 설비기술 전문가로 성장할 수 있다고 확신합니다. 포기하지 않고 꾸준히 탐구하여 설비의 전문적인 지식을 갖추어 최적의 설비 운영을 이루겠습니다.",

                "comment": "아쉬운점 1 : 질문의 요구사항에 맞지 않은 시작이고 내용도 그다지 호감을 주지 못하고 있습니다. 본 항목은 성장과정을 쓰는 항목입니다. 그리고 그 내용 중에 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물이 포함되어야 합니다. 그런데, 이 내용은 이 두가지 모두에 해당되는 내용이 아닙니다. 대학시절 경험을 쓰는 것이 문제가 아니라 질문에서 요구한 사항을 쓰지 않았다는 것이 문제입니다. 이 내용을 활용하고 싶다면 이 내용 앞에 성장과정에 대한 내용을 제시해야 합니다.",
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'창의력과 추진력을 통한 문제 해결 능력'

                설비기술 엔지니어에겐 불합리한 현상에 지식을 융합하여 문제점을 개선하는 창의력이 필요하다고 생각합니다. 학부 과정 동안 경진대회 15번을 참가하며 문제 해결 능력을 키웠습니다. 특히 4학년 시절 창의력과 탐구 의지를 통해 전국 OOOO 경진대회에서 OOOOOOO장관상을 받은 경험이 있습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 공신력 있는 수상 경험을 활용한 점이 좋습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "친형이 유모차를 밀고 오르막길을 올라오는 모습을 보며 기존 유모차의 한계를 느꼈습니다. 이것을 계기로, 학교에서 배운 PID 제어를 통하여 경사면에서도 일정한 속도를 유지하는 전동모터를 개발하게 되었습니다. 이는 기존의 전동 유모차보다 90% 저렴하면서 20kg 가볍다는 장점이 있었고, 자동 제동기능도 추가하여 기존 유모차의 한계를 뛰어넘었습니다.

                저의 아이디어를 중심으로 팀원 5명이 모여 교내 종합설계 경진대회에 출전했습니다. 새로운 시도 속에서 가능성을 만들어 내기 위해 모터 관련 자료들을 찾아보고, 전동킥보드를 구매하여 분해하고 비교해 보며 시제품을 제작했습니다. 결과물의 실용성과 완성도에서 좋은 평가를 받아 전국 종합설계 경진대회까지 출전하게 되었습니다. 이 대회에서도 우수함을 인정받아 산업통상자원부장관상을 받았습니다. 이렇게 창의적인 아이디어를 통해 문제점을 해결하고 결과물을 인정받는 과정에서 느낀 보람은 잊을 수가 없었습니다. 이는 직무를 선택하는 데 중요한 요인으로 작용했습니다.
                
                설비기술 직무를 수행하기 위해서는 항상 현장에 관심을 두고 사소한 문제라도 소홀히 하지 않는 자세가 필요합니다. 창의력과 탐구 의지를 통해 삼성전자에서 설비 문제를 예방하고 개선하는 데 이바지하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 내용이 구구절절 합니다. 이 사례를 이렇게 길게 쓸 필요가 없습니다. 핵심 위주로 내용을 정리하고 어떤 지식과 능력을 배웠는지를 간략하게 제시하고 마무리를 하면 됩니다. 그리고 나머지는 다른 사례를 제시하며 지원자의 창의력 문제해결능력에 공감을 가질 수 있게 해야 합니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'클라우드 환경 변화를 넘어 AI 시대로의 패러다임 전략'

COVID 19으로 인한 비대면 생활양식 보급은 클라우드 서비스 시대를 앞당겼습니다. 이는 구글, 마이크로소프트, 아마존과 같은 대형 클라우드 기업의 데이터센터 투자 확대를 이끌었습니다. 또한, ARM을 인수한 엔비디아와 자일링스를 인수한 AMD의 모습은 클라우드 시대로 변화가 시작되었음을 보여준다고 생각합니다.

클라우드 서비스는 앞으로 생활 속에 녹아들 것입니다. 쇼핑, 은행, 게임 등 지금 사용하고 있는 애플리케이션을 다운로드 없이 원할 때마다 이용하고, 개인 소유 저장공간은 최소화될 것입니다. 이는 클라우드 서비스 기업의 서버용 DRAM 수요 증가로 이어질 것입니다. 2021년, 인텔의 새로운 서버용 프로세서 출시와 맞물려 삼성전자의 안정적인 DDR5 메모리 공급이 이루어진다면 경쟁사와 격차를 확대하는 시기가 될 것입니다. 지금까지 보여준 삼성전자의 미래 대응 능력과 안정적인 메모리 공급 능력을 통해 메모리 반도체 시장 1위 자리를 지켜낼 수 있을 것입니다.

더 나아가, 인간의 역할을 대신하는 AI 반도체 시대가 오면 클라우드 시대의 수요증가와 비교도 안 될 정도로 수요가 늘어날 것입니다. 삼성전자도 반도체 비전 2030이라는 계획으로 NPU 개발을 비롯하여 시스템 반도체 글로벌 1위 달성을 목표하고 있습니다. 삼성전자는 다른 반도체 회사들과 달리 생활가전과 스마트폰과 같은 전자업계에서도 세계 최고의 기술력을 가지고 있습니다. 따라서 이 강점을 활용하여 앞으로 다양한 분야에 다양한 방법으로 인공지능 기술을 접목한다면 미래 시장을 선도하는 인공지능 칩을 개발할 수 있을 것으로 생각합니다. 이렇게 삼성전자만의 강점을 살려 패러다임 전환기에 대응한다면 종합 반도체 글로벌 1위를 넘어 일류 선도 기업으로 성장할 것으로 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 크게 문제가 되는 부분이 있는 것은 아닙니다. 하지만 이슈의 소재가 아쉽습니다. 지원자는 설비기술 분야로 지원하고 있는데, 이슈는 클라우드 서비스와 시장에 대해 이야기하고 있습니다. 클라우드 서비스는 IT직과 연관이 있고, 시장 이야기는 경영, 영업, 마케팅과 직접적으로 연관이 있습니다. 물론 클라우드 서비스를 생산현장의 이슈와 연결한다면 문제가 되지 않습니다. 시장이야기를 생산 현장의 생산성과 연결 지었다면 그것도 문제가 되지 않습니다. 하지만 지원자는 그러지 않고 순수한 클라우드 서비스와 시장 상황을 이야기하고 있습니다. 앞서 말한 것처럼 이렇게 쓴 것이 문제가 되지는 않지만 지원자가 지원분야와 직접적으로 연관이 있는 내용으로 이 부분을 채웠으면 더 좋았을 것이라는 생각이 들었습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'유체와 열에 대한 이해도'

설비의 유지보수를 위해선 유체와 열에 대한 이해도가 필수적입니다. OOOO공학을 전공하며 유체역학, 항공역학 등의 학습을 통해 유체에 대한 이해도를 높였습니다. 더 나아가 졸업 프로젝트로 지금까지 배운 이론을 적용한 공력 해석 프로그램을 개발했습니다. 결과적으로 유의미한 시뮬레이션 프로그램임을 인정받아 A+학점을 받았습니다. 한발 나아가, 현재 일반기계기사와 공조냉동기계기사 자격증 취득 중입니다. 열역학의 기본 이론부터 냉동이론 등을 학습했습니다. 이를 통해 설비 부하율을 관리하고 유지관리 프로세스를 개선하는 역할에 필요한 역량을 키웠습니다. 이렇게 관심 분야에 대한 끊임없는 학습 의지를 바탕으로 삼성전자 반도체 연구소 설비기술 전문가로 지속 성장하겠습니다.
삼성전자 반도체 연구소는 세계 최고의, 세계 최초의 기술을 다루는 곳인 만큼 더 높은 성장 목표와 새로운 도전의식을 지닌 사람이 필요하다 생각합니다. 발전을 위해 끊임없이 도전하는 자세를 통해 삼성전자의 무한한 가능성을 만들겠습니다. ",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 연관이 있는 지식과 그와 관련한 자신의 노력을 제시한 점이 좋습니다. 다만, 지원자만의 특별한 능력은 아니라는 점이 아쉽습니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'가능성을 만들기 위한 도전'

                불가능해 보이는 목표라도 끊임없이 도전한다면 가능성을 만든다고 생각합니다. 3학년 시절 해체 직전 동아리를 교내 인기 동아리로 성장시킨 경험이 있습니다. 발명 동아리 OOOO에는 신입 부원의 90%가 탈퇴하는 문제가 있었습니다. 이를 극복하고자 동아리 회장으로 출마해 동아리원 100명 이상 유지라는 목표를 세웠습니다. 먼저 신입생 대상 설계 교육을 했습니다. 교육에 열정을 보인 결과 참여한 동아리원들은 설계 프로그램을 능숙하게 다루게 되었습니다. 다음으로 학습한 설계 프로그램을 응용할 수 있는 해커톤을 기획했습니다. 여러 기관과 연락 끝에 OO OOOO으로부터 지원을 받아 스마트시티 해커톤을 개최할 수 있었습니다. 이러한 목표를 향한 끊임없는 도전은 160명이 넘는 대규모 인기 동아리로 성장하는 성공을 이끌었습니다.",
                "comment":  "아쉬운점 1 : 도전적 특성이 중요한 것은 맞습니다. 하지만 이 항목은 질문의 심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등 이라는 표현에서 느낄 수 있듯이 직접적인 기술적 지식이나 전공 능력을 활용한 경험을 원하고 있습니다. 제시한 개인 특성이나 태도가 강조되기 보다는 지식, 기술력, 경험을 통해 쌓은 능력 등을 제시하는 것이 좋다는 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원동기가 형식적이고 입사 후 이루고 싶은 꿈도 성의 없게 작성되어 있습니다. 성장과정 항목도 효과적으로 작성되어 있지 않았습니다. 석사 졸업자로서 지원분야와 연관이 있는 학습과 연구를 수행했다는 점은 좋습니다. 하지만 이런 경험들이 이 회사에서 맡을 일과 얼마나 연관성이 있는지 명확하게 제시하지 않고 있습니다. 즉, 이 회사에서 수행하는 업무의 특성, 요구하는 기술의 특성을 사전에 조사하고 그에 맞게 자신의 경험과 지식을 강조해야 한다는 것입니다. 현재의 내용은 단순히 본인이 수행한 업무 경험과 학습 경험을 소개하는 방식으로 작성되어 있어 아쉬웠습니다. ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'AI 전문가를 향하여'

딥러닝과 컴퓨터비전을 이용한 AI 기술은 제품에 다양한 서비스를 제공할 수 있는 응용력이 뛰어난 분야입니다. 학부 시절 인간 시각의 인식률을 초월한 ResNet의 등장소식을 접하면서 AI에 관심을 가졌습니다. 현재보다 더 고도화된 미래 IT 시대가 도래했을 때 이러한 기술을 단순히 이용하는 사람이 아니라 주체적인 구현을 통하여 혁신적인 사회 가치를 이끄는 사람이 되고 싶습니다.

AI를 공부하기 위해 석사에 진학했고 주로 Object detection/recognition/tracking 등 컴퓨터비전 알고리즘을 활용한 산학 연구를 진행했습니다. 산학 연구가 없던 기간에도 쉬지 않고 꾸준한 자기개발을 위해 교수님의 소개를 받은 회사에서 프리랜서 개발자로 활동하며 실무지식을 배웠습니다. 다양한 개발 경험 덕분에 프로젝트 협업의 자세와 인공지능 이슈를 논리적으로 접근하고 기반기술을 통해 플랫폼을 구현하는 능력을 길렀습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 자신의 이야기를 제시한 점은 좋지만, 지원동기에 방향을 맞춰 작성해야 합니다. 지원 분야에 호감, 준비 과정을 그냥 쓸 것이 아니라 지원회사의 기술, 제품, 개발 방향에 초점을 맞춰 써야 한다는 것입니다. ",
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "앞으로도 AI 기술을 연구하고 혁신적인 서비스 개발을 하며 성장하기 위해 국내 1위 기업인 삼성전자에 지원했습니다. 누구보다도 AI 기술의 발전을 중요하게 여기며 미래 IT 세상의 혁신으로 도전할 준비가 되어있습니다. 다가올 4차 산업 혁명을 이끌 삼성전자에서 AI 전문가로 향하는 첫발을 떼고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 결론적으로 지원동기 1줄, 이루고 싶은 꿈 1줄입니다. 최고의 기업이니까 지원했고, 전문가가 되겠다는 것이 내용인데, 성의가 없어 보이고, 회사에 대한 체계적인 조사가 없었다는 느낌이 듭니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'도전을 망설이던 아이'

어려서부터 항상 실패에 대한 막연한 두려움이 있었기 때문에 새로운 일보다는 성공 가능해 보이는 일을 주로 계획하고 실천했습니다. 좋지 못한 태도였지만 이러한 계획성 덕분에 학부 시절 높은 학점을 가질 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 성장과정에 적절한 내용이 단 한 줄 제시되어 있습니다. 계획성 있는 특징을 말하고자 한다면 어린 시절 및 중 고교시절에 이런 특징이 엿보인 각종 사례를 제시하며 성장과정을 보강할 수 있을 것입니다. ",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "그러던 어느 날 대학 구조개혁으로 인해 재학 중이던 학과가 폐지되고 신설 학과로 편입돼버리는 일이 발생했습니다. 소프트웨어 시스템 위주의 학문만 배웠던 기존 학과와 달리 편입된 곳은 기계나 전자분야가 융합된 신기술까지 함께 다루는 학과였습니다.

신설 학과 특성상 강좌 부족으로 인해 계획에 없던 임베디드 관련 강의를 듣게 됐습니다. 당시 선수 과목 지식이 없었고 새로움을 받아들이는 자세가 부족했기 때문에 강의가 어렵게 느껴졌고 실습 또한 전혀 이해하지 못했습니다. 높은 학점을 가졌던 제게 기대감이 컸던 학과 동기들이 찾아와 강의에 관한 여러 질문을 했지만 아무 대답을 해줄 수 없었습니다.

그렇게 무력감에 빠져서 강의를 거의 포기했을 때, 평소 도전적인 일을 좋아하던 동기가 찾아와 제가 해내지 못한 실습을 도와줬습니다. 실습을 해낸 비결을 물어보니 그 동기는 신기술에 항상 흥미가 있어서 해당 강의 실습을 즐기며 여러 차례 하드웨어 OS를 포맷하고 끈질기게 에러수정을 했더니 어느새 문제가 해결됐다고 했습니다. 그 동기는 항상 특이하고 새로운 강의를 잔뜩 배우느라 좋은 학점을 받지는 못하던 동기였습니다. 그러나 그 보상으로 새로움에 도전하는 정신을 배운 것이라는 생각이 들었고 그 동기를 여태껏 이해 못 했던 제 자신이 부끄러워졌습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 많은 내용에서 핵심을 정리해보면, 학과가 편입되면서 새로운 수업을 들었는데, 새로운 내용이라 어렵게 느끼던 중 도전적인 특징이 있는 동기의 도움을 받았고 그 친구의 도전정신에 반성하게 되었다는 것입니다. 간단하게 요약 정리할 수 있는 내용인데 너무 구구절절하게 작성되어 있고, 이 내용이 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 인물에 대해 쓴 내용 같은데, 명시하지 않았습니다. ",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'새로움에 도전하는 열정'

해당 사건을 계기로 새로움에 도전하는 동기의 영향을 받았습니다. 새로움을 수용하는 자세의 필요성을 느꼈고 그것이 IT 개발자로서 옳은 정신이라는 생각이 들었습니다. 항상 새로움에 도전하는 사람이 되기 위해 학업을 진행하는 동안 총 세 가지의 꾸준한 노력을 했습니다.

첫 번째는 자투리 시간을 활용하여 항상 새로운 IT 정보를 수용했습니다. 매일 아침 통학 중 IT 기사를 읽고 텐서플로우 코리아 페이지의 신기술 소식과 추천 논문을 보며 하루를 시작했습니다.

두 번째는 기회가 될 때마다 다양한 세미나, 전시회에 적극적으로 참가하여 새로운 시야를 넓혔습니다. 오픈소스 컨퍼런스, 신기술 AI 세미나 등에 참가하여 정보를 얻었고 IT 전시회를 둘러보며 신기술에 관한 견문을 넓혔습니다.

마지막은 앞서 실천으로 새로 알게 된 기술들을 직접 구현해보기 위해 다양한 공모전에 도전했습니다. AI, 블록체인, 임베디드 등 다양한 주제로 프로젝트를 진행하며 경진대회, 해커톤 그리고 학술대회 등 공모전 형태를 가리지 않았습니다. 그동안 알게 된 다양한 지식 덕분에 창조적인 아이디어가 풍부해져 여러 공모전에서 수상을 누리며 노력을 확인할 수 있었습니다.

이러한 성장 과정을 거쳐온 제 자신은 어느새 새로움에 도전하는 것을 망설이지 않게 됐다는 것을 느꼈습니다. 앞으로도 끊임없는 열정으로 새로움을 탐구하며 미래에 도전하는 IT 개발자가 될 것입니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 다양한 활동을 제시한 점이 좋습니다. 각각의 활동을 구구절절하게 쓰지 않고 핵심 위주로 내용을 요약한 점도 효과적입니다. "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'미국 뉴욕주립대학 연구진들의 딥페이크 식별 연구'

최근 미국 뉴욕주립대학 연구진들이 눈동자를 이용하여 딥페이크를 판별할 수 있다는 연구결과를 발표했습니다. 눈동자에 반사된 빛을 분석하여 가짜 영상을 가려내는 방식으로 개발된 툴은 94%의 정확도로 딥페이크 영상을 식별할수 있다고 밝혔습니다. 이러한 솔루션은 잘못된 정보에 대해 시민들을 보호하기 위한 일환으로 긍정적인 연구분야라고 생각합니다.

딥페이크는 영화, 게임, 쇼핑 등 다양한 분야에서 사용될 수 있는 산업적 활용가치가 높은 기술입니다. 딥페이크 기반 기술인 GAN을 처리할 수 있는 NPU 기술 역시 점점 고도화됨에 따라 다양한 종류의 애플리케이션과 서비스에 대한 개발 전망이 밝습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 지원 분야와 연관이 있는 주제를 활용한 점이 좋고, 공신력 있는 자료를 활용한 점도 호감을 줍니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "하지만 현재 이런 활용 가치와는 반대로 디지털 성범죄, 정치적 선동을 넘어 기업이미지에 피해를 주는 경우에 딥페이크가 사용되고 있습니다. 딥페이크를 이용한 범죄는 고도화된 IT 기술에 비해서 올바른 사회적 가치관이 정립되지 못해 발생한 문화지체현상의 일종입니다. 일반적인 문화 지체현상은 정책적 대안이나 인식개선운동으로 해결할 수 있지만 딥페이크의 경우는 해당 피해에 대응할 기술적 준비가 병행되어야 한다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 좋은 내용이지만 예를 들어 어떤 기술적 준비가 있을 수 있는지를 제시했다면 더 호감을 줄 것입니다. ",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "AI와 NPU 사업에 주력하고 있는 삼성전자는 이미 사진 한 장으로 딥페이크를 만드는 기술을 구현한적이 있습니다. 이러한 높은 기술 구현력과 인프라를 바탕으로 한다면 딥페이크에 대한 판별 솔루션을 구현하는 것 역시 가능할 것으로 보입니다. 삼성전자와 같은 1위 기업에서 먼저 딥페이크 기술을 적극 활용한 서비스를 제공하는 동시에 위협요인에 대한 솔루션 연구를 병행한다면 분명 현재보다 더 나은 방향으로 딥페이크가 활용됨은 물론 기업의 이윤추구에도 도움이 될 것으로 생각합니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 주제와 관련한 지원 기업의 행보를 제시한 점이 좋습니다. 다만 제시한 내용과 관련하여 좀 더 구체적인 방안이나 기술을 언급한다면 더 좋은 내용이 될 것입니다. "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'전통적인 영상처리 및 컴퓨터비전 지식'

학부 시절 ICT 공모전에 참가하여 라즈베리 파이를 이용한 증강현실 RC카 프로젝트를 진행했습니다. 주로 OpenCV를 이용한 객체인식과 주행평가 로직 개발을 담당하며 입력 영상의 전처리 과정부터 객체인식의 전통적인 지식을 습득했습니다.

카메라 모듈을 포함한 하드웨어를 다루며 객체인식을 개발하는 것이 익숙하지 않았지만, 최대한 많은 시간을 들여 하드웨어를 이해하고 오픈소스를 분석하여 기술을 파악했습니다. Hough transform과 Contour를 이용한 차선, 신호등 및 표지판 객체인식을 구현하고 센서값을 매핑하여 주행평가 로직을 구현했습니다.

공모전에서 동상, 학술대회에서 은상을 받으며 프로젝트를 마쳤습니다. 영상인식 AI를 개발할때 전통적인 이론 이해를 바탕으로 더 체계적이고 유연하게 플랫폼을 개발할 자신이 있습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 부분은 석사 과정에서 집중적으로 연구한 내용이나 관련 활동으로 채워질 때, 호감을 줍니다. 석사 졸업자가 전문지식을 논하는 항목에서 학부시절 경험을 이렇게 많은 비중으로 제시했다는 점이 아쉽습니다. ",
                
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'성능향상을 위한 AI 모델링 기술'

높은 성능의 AI모델을 만드는 역량이 AI SW개발직무에서 가장 중요하다고 생각합니다. 실시간 랭킹보드에서 모델 순위를 경쟁하는 대회에 참가하며 높은 성능을 위한 AI 모델링 능력을 키웠습니다.

불균형라벨과 노이즈가 섞인 쇼핑 리뷰 이미지와 카테고리 텍스트 데이터셋을 이용한 분류과제를 수행했습니다. 불완전한 데이터셋을 알고리즘적 접근으로만 해결하는 조건이 어려웠으므로 다양한 논문을 읽고 필요한 기술을 조합하며 단계적으로 문제를 해결하기로 계획했습니다.

Oversampling으로 데이터 불균형을 완화하고, Label smoothing loss 계산으로 노이즈 데이터 일반화를 억제했습니다. 이후 완전히 정제된 데이터셋 구축을 목적으로 Self-Training을 활용하고, Ensemble 기법으로 성능을 끌어올렸습니다.

베이스라인 F1-score를 0.46에서 0.87로 개선한 모델을 만들며 대회에서 2위를 차지했습니다. 습득한 AI 모델 성능향상 역량을 이용하여 생산기술연구원에서 높은 성능으로 최적화된 AI 플랫폼 개발에 힘쓰겠습니다.",
                "comment":"아쉬운점 2 : 단순히 경험을 구체적으로 제시할 것이 아니라 질문의 의도에 맞게 쓸 필요가 있습니다. 질문에서는 본인이 지원직무에 적합한 사유를 논리적으로 쓸 것을 요구하고 있습니다. 지원직무가 어떤 일을 수행하고 있고, 이를 위해서는 어떤 지식과 스킬, 경험이 필요한데 나는 이런 학습과 연구와 경험을 통해 연관이 있는 어떤 능력을 가지고 있다는 식으로 작성하면 더 호감을 줄 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원동기도 식상하고 입사 포부는 의도에 맞지 않습니다. 성장과정은 성장과정에 대한 이야기가 없고, 이슈는 회사와 직무에 직접적으로 연관되어 있지 않아서 면접 때, 질문으로 활용되지 않을 것 같습니다. 특히, 마지막 항목은 자신의 역량을 제대로 설명하지 못하고 있고, 막연한 말만 작성되어 있습니다. 지원자의 특별함이 엿보이지 않는 자기소개서입니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "일상생활 속에서 모바일, PC, 가전, 주변기기 모두 삼성전자의 신제품만을 사용하며 ‘혁신 DNA’를 몸소 체험해왔습니다. 더 나아가, 1등 혁신기업으로서 인류의 편의에 이바지할 뿐만 아니라, 청소년 교육을 위한 아카데미 운영, 첨단 폐수처리 설비 ‘그린동’ 건설 등 지구공동체적 노력을 기울인다는 뉴스를 접하며 삼성전자에 대한 애정이 커졌습니다. 경영이념에 감화되고 제품을 애용하는 소비자를 넘어서, 경영지원 직무에 몸담으며 임직원들을 뒷받침하고 또 다른 발전에 기여하는 일원이 되고자 합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 특별한 내용이 아닙니다. 쉽게 찾은 회사 정보를 바탕으로 억지로 지원동기를 만든 느낌이 듭니다. 회사 이야기가 아니라 자신의 이야기를 제시해야 합니다. 어문계열인 지원자가 왜 반도체, 가전 산업에 관심을 가졌는지, 그리고 이 회사에서 하고자 하는 일에 어떤 관심을 가지고 있고, 언제 그런 생각을 했는지 등 자신의 이야기를 활용할 때, 나만의 이야기가 됩니다. ",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'불확실성의 ‘위기’ 속에서도 상승 ‘분위기’로'

입사 후, 소비자의 니즈와 글로벌 경제의 흐름 등 광범위한 분야에 대한 정보와 지식을 습득하겠습니다. 종합적 시각에서 데이터를 분석 및 가공하여 전 임직원의 의사결정을 돕고, 전세계적인 불확실성 속에서도 위기를 기회로 만들어 기업 생존 경쟁력을 높이는 전략을 강구하겠습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 2 : 질문은 회사에서 이루고 싶은 꿈을 쓰라는 것입니다. 일을 어떻게 할 것인지를 묻지 않았습니다. 이 회사에서 이루고 싶은 꿈은 무엇이며 왜 그런 꿈을 가지고 있는지를 자신의 과거 경험을 활용하여 제시할 때, 호감을 줄 수 있습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'기업의 사회적 책임: 긴즈버그를 통해서'

제가 가장 존경하는 인물인 루스 베이더 긴즈버그는 미국 역사상 두 번째로 연방대법원 대법관이 된 여성입니다. 평생 성별로 인해 차별 받으면서도 젠더 평등과 사회적 약자 수호를 위해 소수의견을 말하는 데 주저하지 않았습니다. 긴즈버그를 보면서, 사회가 변화하되 퇴보하지 않고 진보하려면 끈기 있게 이의를 제기하고 올바른 방향으로 이끄는 누군가의 목소리가 필요하다는 점을 배웠습니다. 법이 소수의 의견에 귀 기울여야 하듯, 기술도 소수를 포함한 사회 전반의 이익에 공헌할 수 있어야 합니다. 기술 그 자체를 두고 도덕적인 책임을 논하기는 어려우므로, 기술을 개발하고 구현하는 사람이 무엇보다도 기술이 사회에 미칠 영향에 촉각을 곤두세우고 사명감과 책임감을 느껴야 한다는 점이 저에게 가장 큰 교훈이었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 질문을 제대로 읽어야 합니다. 아마도 지원자는 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물에 대해 쓴 것 같습니다. 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 인물과 존경하는 인물은 같은 말이 아닙니다. 이 사람이 자신이 가장 존경하는 인물이라면 이 인물로 인해 현재의 자신이 어떤 영향을 받았고, 삶의 어떤 변화가 있었는지를 제시해야 합니다. ",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "또한, OO에서 교환학생으로 온 한 여학생과 대학교에서 가까워졌는데, 이 친구는 삼성전자가 진행해 온 ‘OO 여성 전자 정비사 양성 직업훈련사업’에 참여한 경험을 가지고 있었습니다. 그 덕분에 여성으로서 불가능할 거라고 생각했던 일을 해나가며 전문적인 전자 정비사로서의 꿈을 키우고 국가의 경제발전에 이바지할 수 있으리라 기대하고 있었습니다. 삼성전자가 전 세계의 사회적 약자를 위한 사회공헌 활동을 지속하며 ESG 경영을 실천하는 데 있어서 그 일부분을 담당하고 싶습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 2 : 성장과정의 이야기가 아닙니다. 마지막은 포부처럼 마무리하고 있습니다. "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'음지의 양지화, 그 뒤에는 SNS의 다크웹화'

교통사고 사망사건을 다룬 올해 뉴스의 공통 키워드는 ‘운전자의 마약 투약’이었습니다. 한편, 작년부터 화두에 오른 디지털 성범죄 사건 중에는 ‘텔레그램 n번방’이 있습니다. 접점이 없어 보이지만, 인터넷 서비스의 익명성을 악용한 사이버 범죄에 뿌리로 둔다는 점에서 공통됩니다. 핵심은 일반인의 접속이 어려운 ‘다크웹’에서만 벌어지던 행위가 누구나 접근가능한 SNS 플랫폼으로 옮겨갔다는 점입니다. 더 나아가 가상화폐 결제를 이용한 거래가 쉬워져서, 주요 인스턴트 메시지 플랫폼과 암호화폐가 결합된 금융정보, 마약, 해킹 거래가 1년 전보다 30배 증가했습니다. 강력한 보안과 암호화를 내세운 채팅 서비스와 가상화폐는 개인에 대한 부당한 추적을 피하고자 중립적인 목적으로 개발되었으나, 익명성이 양날의 칼이 되어 악용됩니다.

안전하고 은밀한 기술로의 변화는 진보로만 바라보기 어려우며 개인과 기업 모두에게 우려되는 상황입니다. SNS나 암호화폐 채굴이 랜섬웨어의 새 채널로 악용되면서, 작년 말 삼성전자의 경쟁업체들이 해커집단의 공격을 받아 내부문건이 대량유출된 사건이 있었습니다. 그러나 범죄 가능성 때문에 서비스를 원천 차단하거나 새로운 규제로 이용자 감시를 강화할 경우, 개인 사찰 논란이 불거지고 또 다른 인스턴트 플랫폼으로 이용자가 이동하는 ‘제2의 사이버 망명 사태’가 발생할 수 있습니다.

'AI를 활용한 해결전망'

연구자료에 기반한 사견을 기술했습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 큰 문제가 있는 내용은 아니지만, 이 내용은 웹서비스를 제공하는 회사에 지원할 때, 더 호감을 줄 수 있는 내용이라는 점이 아쉽습니다. 자기소개서는 면접에서 활용되는 문서입니다. 그렇다면 면접관으로부터 질문을 이끌어 낼 수 있는 내용이 좋은 내용일 것이며, 그 내용은 회사와 직접적으로 연관이 있거나 직무와 연관이 있는 내용입니다. "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "경영지원 직무를 수행하기 위해서는 회계 및 재무 지식뿐 아니라 전략적 분석력과 회복탄력성이 필수 역량이라고 생각합니다.

대학생 시절 수강한 통계 강의와 조직연구 강의에서 OOO, OOO 툴을 활용하며, 데이터에 숨어있는 의미를 분석하고 경영전략을 검토할 수 있는 기초 역량을 다졌습니다. IT, 금융, 물류, 유통, 미디어 등 주요 산업과 대표 기업을 분석하는 Case Study를 수행하고 경영전략을 도출하는 과정을 통해, 전략적·다각적 사고력을 길렀습니다. 단지 자료에서 드러난 결과를 파악하는 데에서 나아가, 근원적인 이유를 분석하여 전 프로세스에서의 비효율성을 제거하고 기업가치를 극대화하는 데 기여할 수 있습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 전반적으로 추상적인 표현이 많습니다. 기초 역량을 길렀다고 하는데, 구체적으로 어떤 능력을 말하는 것인지 잘 모르겠습니다. 그리고 전략적, 다각적 사고력은 어떤 능력을 말하는지 잘 모르겠습니다. 그래서 마지막에 기업가치를 극대화하는데, 기여할 수 있다는 말에 공감이 가지 않습니다. ",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "또한 ‘OOOOO’와 ‘OOOOO’에서 홍보물 제작, 교육 콘텐츠 개발 및 학생 응대 CS업무를 수행하면서, 회복탄력성을 키웠습니다. 클라이언트와의 소통을 통한 갈등해결 및 위기대처 경험으로, 변화에 빠르게 적응하는 멀티태스킹 능력을 강화했습니다. 어떤 어려움도 기회로 여기는 긍정적인 마인드를 갖추며, 제가 담당한 업무에서 최대한의 성과를 이끌어내고 궁극적으로 회사를 좋은 방향으로 이끌기 위해 노력했습니다. 전 임직원을 최우선으로 생각하고, 모두가 최적의 근무환경에서 효과적으로 업무를 추진하도록 지원하는 서비스 정신을 발휘하겠습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 2 : 회복탄력성은 무슨 말이며, 어떤 멀티태스킹 능력이 있다는 것인지 잘 모르겠습니다. 전반적으로 구체적인 능력과 지식을 언급하기 보다는 검증이 불가능한 추상적인 태도와 자세에 대한 내용만 있다는 점이 아쉽습니다. "
            },
        ]   
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원분야에 대한 일관성 있게 준비를 잘 해 왔다는 느낌이 든다는 점에서 잘 쓴 자기소개서입니다. 자기소개서는 이야기 소재가 중요한데, 지원자는 직무 관련 다양한 경험이 있어 이 부분에서 좋은 점수를 받을 수 있습니다. 다만, 성장과정 항목의 내용과 직무 능력 항목이 내용이 겹치는 부분이 있었습니다. 즉, 성장과정을 제대로 쓰지 않았다는 것입니다. 성장과정이 보완되고 사회 이슈 부분에 자신만의 견해가 제시된다면 더 좋은 자기소개서가 될 것입니다. ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'초격차를 유지하는 Etching공정기술 엔지니어'

저는 Etching공정기술 엔지니어로서 공정데이터를 분석해 수율, 품질을 향상시키는 엔지니어가 되고 싶어 삼성전자에 지원하게 되었습니다. 반도체 시장이 고도화 되면서 저전력,고밀도의 반도체의 수요가 증가하고 있습니다. 그리고 3D 낸드플래시, FinFET등으로 식각공정이 미세화되고 NAND적층이 고도화됨에 따라 식각공정엔지니어의 역할이 커지고 있습니다. 저는 권오현 회장님의 ‘초격차’를 읽으면서 세계 1등을 차지하고 있으면서도 초격차를 유지하는 삼성에서 함께 일하고 싶다고 느꼈습니다. 세계 메모리시장을 선도하는 삼성전자에서 제가 가진 CTQ관리를 통한 공정 수율 개선능력, 진공,플라즈마등 화학관련 지식을 통해 식각공정엔지니어로 성장하고 싶습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 특별히 문제되는 부분이 없다는 점이 좋습니다. 자신이 희망하는 직무에 대한 진정성이 엿보인다는 점이 좋습니다. ",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "제가 회사에서 이루고 싶은 꿈은 공정엔지니어로서 메모리시장의 초격차를 유지하는 것입니다. 현재 삼성전자는 올해 7세대 V-NAND에 더블스텍 기술을 적용하여 200단 이상 양산할 계획입니다. 삼성전자는 반도체 업계에서 유일하게 100단 낸드 이상을 싱글스텍으로 쌓는 회사이고 더블스텍기술을 적용하여 낸드시장에서 초격차를 유지할 수 있을 것입니다. 이러한 상황속에서 입사후에 식각공정엔지니어로서 새로운 플라즈마 소스개발 및 고선택비 맞춤형 식각을 통해 품질 및 수율을 개선할 수 있도록 최선을 다하겠습니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 자신의 꿈과 포부를 큰 틀에서 잘 제시했고, 이를 위한 업무 계획도 잘 제시했습니다. "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'반도체에 대한 관심과 엔지니어 역량증가'

저는 홀어머니 밑에서 누나와 함께 자라왔습니다. 어렸을 때부터 어머니는 예절교육을 중요시하였고 이러한 환경은 저를 책임감과 끈기를 가진 성인으로 자라게 해주었습니다. 주어진 일에 책임감을 가지고 끝까지 성실하게 맡은 일을 수행하며 성장해왔습니다. 대학에서는 화학공학을 전공하면서 반도체에 대해 관심을 가지게 되었고 반도체 지식과 화공엔지니어로서 역량을 키우기 위해 여러 가지 활동을 하였습니다.

첫 번째로 전자재료 및 소자, 유기,물리,무기 화학의 전공과목을 들으면서 화학물질의 구조,반응 및 여러 가지 반도체 소자에 대해서 배울 수 있었습니다.
두 번째는 NCS반도체교육을 들으면서 반도체 트렌드와 미래기술, 8대공정과 사용장비에 대해서 학습하였습니다. 특히 진공,플라즈마에 대해서 추가적으로 학습하여 에칭공정에 대해 관심을 더욱 가지게 되었습니다.
세 번째는 반도체 공정실습에서는 직접 Inductor역할을 하는 웨이퍼를 제작하였습니다. 이 과정에서 노광,식각,증착 등 여러 공정을 직접 진행해보면서 반도체 공정에 대한 이해를 높였습니다. 또한 각 공정별 중요한 특성에 대해 배우고 장비에서 파라미터를 변화시켜 이에 따른 웨이퍼의 특성변화를 분석장비를 통해 측정할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 부분은 지원자의 성장과정으로 채워져야 하는 부분입니다. 물론 첫 세 문장을 성장과정의 느낌이 들도록 쓰기는 했지만 그 이후에 쓴 내용은 네 번째 항목에 어울리는 내용이며 실제로 네 번째 항목에서 중복해서 설명을 하고 있습니다. 이 부분은 지원자의 성장과정에서 보인 특징, 기질, 관심분야 등에 초점을 맞춰 작성하는 것이 좋겠습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "마지막으로 가장 큰 영향을 끼친 사건은 화학공장 설계프로젝트였고 이를 통해 엔지니어의 역량을 키울 수 있었습니다. 화학공장을 설계하는 프로젝트에서 공정데이터 분석으로 생산량을 20%향상 시킨 경험이 있습니다. 바이오메스로 프로필렌을 생산하는 공장을 설계하였는데 저는 메탄올로 프로필렌을 생산하는 공정을 맡았습니다. 처음으로 공장을 설계하였을 때에는 공정이 문제없이 운영되기는 했으나 생산량부분이 목표치보다 아쉬웠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 경험이 왜 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 경험인지 명시해야 합니다. 엔지니어의 역량을 키운 것은 이 활동만 있는 것이 아닐 것입니다. 어떤 면에서 중요한 의미가 있는지를 제시하라는 것입니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "그 결과 마지막공정에서 낭비되는 물질이 많음을 파악할 수 있었습니다. 따라서 증류탑을 하나 더 추가하여 낭비되는 메탄올이 한 번 더 공정을 거쳐 프로필렌을 생산할 수 있도록 하였고 온도와 압력도 그에 맡게 조절하여 생산량을 20%향상시켰습니다. 그 외에도 증류탑의 Tray종류,단높이,flooding factor등의 요소들을 바꿔보고 반응기 사의의 열교환 체계를 개선해 수율을 향상시켰고 해당프로젝트에서 A+의 성적을 받을 수 있었습니다. 이 경험으로 엔지니어로서 데이터기반으로 공정을 관리하고 팀원들과의 회의를 통해 품질,수율을 향상시키는 역량을 키울 수 있었습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 3 : 이 경험은 네 번째 항목에서도 간략하게 언급되고 있습니다. 이 부분에서 이렇게 구구절절 설명할 필요는 없습니다. 즉, 핵심위주로 간략하게 정리한다면 다른 이야기를 하나 더 쓸 수 있는 여유를 가지게 됩니다. 대학시절, 지원자의 열정분야가 무엇이었고, 대학시절에 지원자의 모습은 어떤 모습이었는지를 설명하는 것이 더 좋겠습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'다시 찾아온 반도체 슈퍼사이클'

반도체 시장이 D램을 중심으로 슈퍼사이클에 접어들었습니다. 최근의 수요증가는 스마트폰과 서버에 의한 것입니다. 코로나바이러스 이후 비대면 경제가 활성화되면서 PC,노트북,TV등 의 수요가 증가했고 온라인 동영상 서비스(OTT)가 인기를 끌면서 클라우드 사업이 성장하고 있습니다. 시장 조사 기관 옴디아 등에 따르면 D램 시장은 2020년 653억 달러에서 2023년 892억 달러로 연평균 11%, 낸드플래시 시장은 2020년 560억 달러에서 2023년 926억 달러로 연평균 18% 성장할 것으로 전망됩니다. 특히 내년 출시되는 인텔의 CPU는 서버최초로 DDR5 D램을 지원하고 있어 2022년 D램 시장규모는 역대최대를 능가할 가능성이 있습니다. 이러한 성장에 더불어 전기차와 자율주행차가 정점을 찍는 2030년까지는 꾸준히 증가하는 슈퍼사이클이 지속될 것입니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 이슈의 배경 설명에 해당되는 부분입니다. 공신력 있는 데이터를 제시하며 내용의 객관성을 잘 유지하고 있다는 점이 좋습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "저는 이번 슈퍼사이클이 가수요에 따른 과욕으로 가격폭락을 부르지 않는다면 오래 지속될 것이라고 생각합니다. 메모리시장은 2016년부터 2018년 10월까지 약 2년 4개월간 슈퍼사이클을 경험하면서 70%대의 경이로운 영업이익률을 기록했습니다. 하지만 공급과잉에 따른 가격폭락으로 2019년 50%가까운 하락을 겪었습니다. 이번에는 스마트폰, 서버뿐 만아니라 4차산업혁명을 주도하는 5G이동통신의 AI,자율주행, 전기차 등에 힘입어 오래 지속될 것이라고 생각합니다. 메모리 반도체는 투자에 따라 계단식으로 증가하기 때문에 주기적인 공급과잉을 피할수 없어 2023년 정도에 단기 조정을 받을 수 있지만 많은 양의 반도체를 필요로 하는 자율주행 자동차의 성장으로 꾸준히 성장할 것입니다. 이러한 시장상황 속에서 삼성전자가 초격차를 유지하기 위해서는 적극적인 EUV투자를 통해 EUV장비를 활용한 4세대 10나노급 D램생산이 필요합니다. 또한 SK하이닉스가 인텔을 인수해 2위 수준으로 몸집을 키운 NAND시장에서 적극적인 7세대-NAND투자가 필요하다고 생각합니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 내용은 지원자만의 독창적인 생각이 아니라 신문 기사를 통해 쉽게 찾아볼 수 있는 내용이라는 점이 아쉽고 이미 이 회사가 이에 대한 회사의 계획을 밝힌 바 있습니다"
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'공정개선 경험과 반도체에 대한 지식'

공정기술엔지니어로서 필요한 역량은 반도체공정에 대한 지식과 데이터를 기반으로 수율을 개선시키는 능력이라고 생각합니다. 저는 여러 경험을 통해 이러한 역량을 키울 수 있었습니다.
첫 번째로 전자재료 및 소자, 유기,물리,무기 화학의 전공과목을 들으면서 화학물질의 구조,반응 및 DRAM,MOSFET등 반도체 소자에 대해서 배울 수 있었습니다.

두 번째로 NCS반도체교육을 들으면서 반도체의 트렌드, 미래기술과 8대공정에 대해서 자세히 배울 수 있었습니다. 이를 통해 M,R,P램등 DRAM과 낸드플래시의 미세화,집적화 한계를 극복하는 차세대 메모리소자와 각 공정의 순서,장비,방법에 대해서 학습하였습니다. 그리고 진공,플라즈마를 사용하는 Dry Etch와 고집적화 etch에 필요한 ALE에 대해 공부할 수 있었습니다. 이러한 저의 8대공정과 진공 플라즈마에 대한 지식은 공정을 이해하는데 큰 도움이 될 것입니다.

세 번째로 반도체 공정실습에서는 Inductor역할을 하는 웨이퍼를 제작하였습니다. 이 과정에서 노광,식각,증착 등 여러 공정을 직접 진행해보면서 반도체 공정에 대한 이해를 높였습니다. 식각 공정에서는 ICP-RIE를 사용하여서 Etch를 진행하였고 장비에서 파라미터를 변화시켜 이에 따른 웨이퍼의 특성변화를 측정할 수 있었습니다. 이를 통해 Etch rate, Selectivity, Uniformity등의 주요특성이 공정파라미터에 따라 어떻게 변하는지 알게 되었습니다. 이 경험을 통해 얻은 파라미터 변화에 따른 웨이퍼특성변화는 공정에서 발생하는 물리적/화학적 특성을 분석하고 개선하는데 도움이 될 것입니다.

네 번째로 6시그마 그린벨트의 DMAIC를 바탕으로 화학공장 설계프로젝트에서 생산량과 수율을 개선시킨 경험이 있습니다. 이러한 저의 데이터 분석을 통한 공정개선 능력은 공정기술직무에서 웨이퍼의 생산데이터를 분석하여 Defect을 찾아내고 개선하는데 도움이 될 것입니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 전반적으로 준비가 잘 되었다는 느낌이 든다는 점이 좋습니다. 그리고 질문에서 요구한 내용도 제대로 반영하여 잘 작성했습니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "본 자기소개서의 장점은 솔직하게 느껴지는 문체입니다. 많은 지원자들이 인터넷에 떠도는 다양한 자기소개서 샘플을 참고하여 쓰는 경향이 있고, 이는 내용이나 구성이 비슷비슷하게 느껴지게 하는 문제가 있습니다. 지원자는 그런 자료를 참고하지 않고 본인 스스로 생각하며 이 글을 작성했다는 느낌이 들었습니다. 하지만, 석사 과정에 대한 설명이 많지 않은 점은 아쉬웠습니다. 지원동기나 포부를 자신의 연구 과정과 연결하지 않은 점이 아쉬웠고, 역량을 소개하는 부분에서도 석사과정의 경험을 적극적으로 제시하지 않은 것 같았습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'더불어 발전하기 위한 컨설팅'

저는 더불어 발전하기 위해 서로의 정보를 적극 활용할 수 있는 회사에 다니고 싶습니다. 왜냐하면, 조직 목적의 달성을 위해서는 컨설팅의 자문서비스도 적극 활용해야 하기 때문입니다. 제조업은 산업의 고도화, 사업장 확장에 의해 문제 해결을 위한 전문 역량의 협력은 중요합니다.

저는 삼성전자의 스마트 공장 지원 사례에서 올바른 협력 방식을 보았습니다. 스마트 공장 운영 역량을 적극 공유하고 직접 컨설팅까지 해줬기 때문입니다. 이를 통해 삼성전자는 산업군의 상호발전을 위해 먼저 역량을 공유하는 기업임을 알았습니다. 일례로 저의 부족한 지식, 시간을 협력을 통해서 해결한 경험이 있습니다. 타워크레인에 대한 공동 연구를 했을 때, 현직 선배의 현장 업무 지식과 저의 설계 지식을 공유해 실효성 높은 논문을 작성할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 본 내용이 나쁜 것은 아닙니다. 다만, 석사라는 전문 교육과정을 마친 지원자가 회사를 선택할 때, 자신의 연구분야에 대한 언급이 없었다는 점이 아쉽습니다. 즉, 석사과정에서 연구한 분야가 이 회사의 특징과 연관이 있고, 이를 통한 빠른 성과가 가능하다는 식의 내용이 더 호감을 주는 내용이라는 것입니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "저는 삼성전자에서 협력업체 관리 시스템을 활용하여 협력업체 안전 컨설팅을 수행하겠습니다. 협력업체별로 상세한 컨설팅을 수행해 협력사 집단의 전체적인 안전 수준을 높이고, 삼성전자의 무재해를 성취하겠습니다. 이에 대한 방안으로 협력업체 관리 시스템의 환경안전관리 수준, 작업 내용, 출입 구역과 같은 정보를 활용하겠습니다. 이를 기반으로 면밀히 리스크를 인터뷰하고, 작업 특성에 맞춘 컨설팅을 진행하겠습니다. 이러한 인터뷰 데이터를 쌓아나가 신규 협력업체에도 협력 내용에 따른 현장 핵심 사항을 신속하게 교육하고, 원활한 협력을 제공받도록 노력하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 이 부분 역시 자신의 연구 분야에 대한 언급이 없다는 점이 아쉽습니다. 일반적으로 기업에서 생각할 때, 석사의 경우, 석사 과정에서 연구한 내용이 주요 관심사가 됩니다. 이 말은 입사 포부 역시 학업 과정의 연장선에서의 목표를 제시할 때, 더 큰 호감을 보인다는 것입니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'적극성을 갖추게 해준 입시 실패'

현재의 저는 맡은 업무, 프로젝트에서 항상 적극적으로 의견을 말하고 역할을 수행하려 노력합니다. 이런 태도를 갖추게 된 계기는 제가 대학 입시에 실패하면서 느낀 열등감을 극복하기 위해서였습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 질문에서 요구한 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건을 제시한 부분입니다. 질문의 요구를 제대로 반영한 점이 좋습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "저는 수능 준비를 할 때까지 적극적으로 학습해본 경험이 적었습니다. 학원, 과외에서 내준 숙제만을 하면서 저 스스로 노력이 부족함을 인지하지 못했습니다. 당연하게도 수년 간의 노력이 결과로 나타나는 대학 입시에서 좋지 못한 성적을 받으며 크게 낙심했습니다. 그 당시, 좋은 대학에 입시하는 다른 친구들과 저 자신을 비교하며 열등감을 느끼게 되었습니다.

이처럼 저는 남들이 시키는 것만 해서는 절대 원하는 결과를 얻을 수 없다는 것을 경험을 통해 깨달았습니다. 그래서 지금부터라도 적극성을 갖추고 원하는 바를 이루고자 노력했습니다. 적극성을 갖추기 위해 열등감을 이용하고자 했습니다. 남들과의 비교를 통해 저의 부족한 점을 파악하고 채울 필요성을 느꼈기 때문입니다. 또한, 원래 공부하고 싶었던 안전공학을 전공하기로 결정했습니다. 평소에 관심을 가졌던 분야를 공부해야 스스로 더 많은 자료를 찾아본다고 생각했기 때문입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 간략하게 핵심 위주로 정리할 수 있는 부분입니다. 불필요하게 길게 작성되어 있다는 점이 아쉽고, 지원자의 성장과정이 제대로 설명되지 않은 점도 아쉽습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "저는 열등감을 활용하기 위해 스스로 다양한 공모전에서 참여하여 우수한 학생들과 저의 결과를 비교하였습니다. 그러면서 저의 장단점을 발견할 수 있었습니다. 저는 다른 학생들보다 창의성이 부족하여 참신한 아이디어를 빨리 생각할 수 없었습니다. 하지만, 저는 분석하는 것을 좋아해 누구보다 결과 데이터를 상세하게 해석하고 각 결과가 가지는 차이점을 쉽게 파악했습니다. 그래서 차이를 고려한 대안 방안을 따로 준비하게 되고, 여러 상황을 고려하는 방법으로 부족한 창의성을 보완하였습니다.

원했던 안전공학 진학을 결정한 것도 적극성을 키우는 데 큰 도움이 되었습니다. 저는 후쿠시마 원전 사고처럼 대형 재해가 휴먼 에러에 의해 발생하는 것을 보며 인간 요소를 배우고자 안전공학을 희망했습니다. 그래서 전공 수업 중에도 근로자가 왜 그런 행동을 했는지, 관련 유사 사례는 어떠한지 궁금해하며 적극적으로 질문했습니다. 이러한 관심을 꾸준히 이어가며 학과 수석 졸업을 할 수 있었습니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 열등감이라는 단어를 반복 사용하는 점이 아쉽지만 특별히 문제되는 내용은 없습니다. 그리고 학업 결과가 우수했다는 점도 호감을 줍니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "마지막으로 가장 크게 적극성을 발휘하게 만든 경험을 학위 논문을 작성한 경험입니다. 왜냐하면 아무도 다루지 않았던 문제점을 직접 정의하고 해결법을 찾는 과정이었기 때문입니다. 건설안전연구실에서 구조물 성능 평가를 연구하며 평가 방법에 따라 정확성과 해석 시간이 비효율적이었습니다. 저는 이를 개선하면 좋겠다고 생각해서 여러가지 평가 기법을 모두 비교하고 차이가 발생하는 원인을 조사했습니다. 그래서 평가 기법의 장점만을 접목한 효율적 기법을 제안할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 부분은 석사과정의 이야기인 것 같습니다. 전반적으로 분량이 적은 점이 아쉽습니다. 학부시절보다 석사과정의 활동과 성과를 좀 더 강조하는 것이 호감을 줄 것입니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'중대재해기업처벌법의 목적'

올해 1월 국회에서 중대재해기업처벌법이 통과되었습니다. 이에 많은 우려가 나오며 아직도 해당 법안이 과잉 처벌이라는 의견, 근로자 안전 행동을 촉발할 수 없어 실효성이 낮다는 의견 등 많은 논의가 이루어지고 있습니다. 그렇지만 저는 해당 법안의 조항들을 보며 중대재해기업처벌법의 목적과 대상이 무엇인지 파악하고자 노력했습니다. 저는 해당 법안의 목적이 기업의 사회적 책임을 강화하기 위함이라고 생각합니다. 왜냐하면, 산업안전보건법보다 중대 재해의 처벌 수위를 높였을 뿐만 아니라 중대시민재해와 같이 사회적으로 물의를 일으키는 재해를 새롭게 정의하고 추가했기 때문입니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 연관이 있는 소재를 제시한 점이 좋습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "이러한 이해 후에 자연스럽게 안전관리자로서 어떻게 대처해야 하는지 생각해볼 수 있었습니다. 가장 확실한 방법으로는 많은 안전관리 인력을 고용하여 현장 안전관리를 강화하는 것이었습니다. 관리 인력이 늘어났기에 관리 대상 공정과 안전 업무를 보다 세부적으로 분할하고 책임질 수 있기 때문입니다. 그래서 작업허가서, 안전작업절차서를 더욱 상세하게 검토하고, 많은 협력 업체와 의사소통을 하면서 현장 기반 안전관리를 강화할 수 있다고 생각합니다.

그리고 현재 많은 기업에서는 안전 담당 임원을 채용하고 있음을 알았습니다. 저는 이러한 방법이 기업의 안전보건경영을 강화할 수 있다고 생각합니다. 왜냐하면, 담당 임원이 있기에 이사회에서도 안전 의견 개진에 힘이 실릴 수 있고, 신속한 결제를 통해서 안전 관련 사업의 신속한 추진이 가능하게 되기 때문입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 지원자의 생각에 해당되는 부분인데, 내용이 특별하지 않고 당연한 이야기라는 점이 아쉽습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "중대재해기업처벌법은 저의 전공과도 크게 연관이 되어 있기에 큰 관심을 가졌습니다. 그래서 법안의 목적을 파악하고자 노력하였고, 제가 돕는 방안이 무엇인지 생각하게 되었습니다. 그래서 법안이 시행되는 2022년을 대비하여 현장 상황에 맞춘 허가서 상세 검토, 협력업체와의 소통 및 교육 등 현장 안전 관리를 강화해 나가겠습니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 이슈를 향후 업무 방안과 연결한 점이 좋습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'기준의 목적 이해로 파악하는 잠재위험'

저는 안전 업무에서 안전 기준 준수도 중요하지만, 왜 기준이 제정되었는지 배경을 이해하는 것도 중요하다고 생각합니다. 기준 제정의 배경을 이해해야 기준 이하에서도 존재하는 잠재 위험을 파악할 수 있기 때문입니다. 그래서 법규와 기준의 제정 배경을 파악하기 위한 다양한 공모전, 논문 연구를 수행하였습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 자신의 역량을 소개하기 앞서, 해당 역량의 가치를 잘 설명했다는 점이 좋습니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "첫 번째로는 위험성 평가 공모전에서 PSM 공정의 장외영향평가 기준을 분석하였습니다. 화재, 폭발에 의한 피해 정도를 KOSHA 가이드로 참고하였는데, 피해 유형을 분류하기 위해 Level 1은 신체 통증, Level 2는 목재 및 플라스틱 착화 그리고 Level 3는 설비 손상으로 구분함을 알았습니다. 그래서 저도 Level 별로 대비방안을 달리했습니다. Level 1 범위에서 복사열에 의한 신체 영향을 최대한 피할 수 있는 우회 대피로를 선정했습니다. 그리고 Level 2,3 범위에는 추가 화재 및 피해를 방지하기 위한 자동소화시설 확충을 제시하였습니다. 저는 기준의 목적을 이해하였기에 상세한 방안을 제시할 수 있었고 공모전 대상을 수상하였습니다.

두 번째로는 타워크레인 설치 시 풍속 기준 실효성을 검증하는 논문을 작성했습니다. 많은 타워크레인 사고로 인해 설치 시 10m/s의 풍속 기준이 제정되었는데 왜 10m/s인지 궁금했기 때문입니다. 그래서 직접 타워크레인을 모델링하고, 구조 검토하여 풍속 영향을 검토하였습니다. 그 결과, 10m/s를 초과하면 유압 실린더가 파괴되는 결과를 도출하였고, 현장에서 유압 실린더의 추가적인 안전율 도입과 철저한 점검을 강조할 수 있었습니다.",
                "comment": "좋은점 2 : 직무와 연관이 있는 연구 경험을 제시한 점이 좋고, 성과도 좋았다는 점이 좋습니다. 다만 지원회사에 대한 연구나 관심이 엿보이는 활동이 없다는 점이 아쉽습니다. 즉, 지원회사에서 벌어질 수 있는 다양한 안전문제에 대한 사례분석을 통해 쌓은 지식을 제시하면 더 호감을 줄 수 있을 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원자는 반도체와 관련하여 나름대로 열정을 가지고 대학시절을 보낸 것 같습니다. 하지만 전체적으로 아쉬움이 많은 자기소개서입니다. 우선, 지원동기가 형식적입니다. 성장과정은 완전 잘못 작성했고, 이슈를 쓰는 항목에서는 자신의 견해가 구체적이지 않고 막연한 내용만 써 놓았습니다. 마지막 항목에서는 불필요한 내용으로 인해 자신의 강점을 제대로 어필하지 못했습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'회사와 함께 성장하는 엔지니어'

저는 ‘높은 목표를 가지고, 나날이 발전해가는 삶’이라는 가치를 가장 중요하게 생각합니다. 삼성전자는 메모리 1위 자리에 있지만, 기술력을 더욱 강화해가며 더 높은 목표로 전진하고 있습니다. ‘안주하지 않고, 지속적인 성장’을 가치관이라고 생각하는 저에게 이러한 점은 삼성전자를 지원한 가장 큰 기준이 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 특별함이 없는 지원동기입니다. 지원자는 이 회사가 최고의 회사이니까 막연하게 지원한 사람처럼 보입니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "저는 지원 동기에 어울리는 인재가 되기 위해 다음과 같은 경험을 하였습니다.
1) 반도체 물리 및 소자, 광학을 공부하고 Photolithography 역량을 쌓은 점
2) 채널 길이가 다른 TFT 반도체 소자를 측정 및 분석한 점
3) 반도체 공정 수업과 연구실을 통해 공정 경험을 쌓은 점",
                "comment": "아쉬운점 2 : 지원동기가 허술하다보니 이런 내용으로 글을 채운 듯한 느낌이 듭니다. 이 항목에서 요구한 내용이 아닙니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'최고의 노광 공정기술을 선도하는 엔지니어'

삼성의 메모리 분야 독보적 세계 1위 유지를 위해, EUV 공정 안정화와 세계 기술 선도에 힘을 더하고 싶습니다. 이를 위해서 저는 입사 3년 동안은 1등 선배님들의 실무능력을 빠르게 흡수하여, 노광 공정의 수율 관리 및 개선하는 엔지니어로 활약하겠습니다. 그리고 10년 동안은 Resolution 및 DOF를 개선한 최신의 EUV 기술을 개발하고, 그에 관련된 특허를 매년 1건 이상 출원하겠습니다. EUV의 능통한 Photo 엔지니어가 되어 최종 목표인 삼성전자의 메모리 독보적 세계 1위 유지에 기여하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 자신의 목표를 이야기하는 데 집중할 것이 아니라 그것이 왜 필요하고 자신이 왜 그 목표를 달성할 수 있는지 적절한 근거를 함께 제시해야 내용에 공감할 수 있습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'소자 공정 및 분석- 공정 엔지니어로서 성장'

‘TFT(Thin Film Transistor) 소자, 소재 및 분석’은 반도체의 이해를 높여주었으며, 공정의 성취감과 즐거움을 가르쳐주었습니다. 채널의 길이가 10, 20, 50μm로 다른 TFT 소자를 Probe station을 이용해 측정했습니다. 이후, 이론값과 측정된 Vth, I_on, I_off, Mobility 값을 엑셀로 정리하고 I-V 커브로 표현하였습니다. 채널 길이가 증가할수록 Mobility는 증가하고, I_ds 값은 감소하는 경향을 확인하였고, 물리적으로 분석해보며 반도체에 대한 이해를 높일 수 있었습니다.

이후, class 10의 클린룸에 방진복을 입고 들어가, Photo 공정을 진행하였습니다. Contact 방식의 장비를 사용하여 마스크 오염 및 정렬 key가 어긋나는 패터닝 문제가 발생하였고, 5번의 재실험 속에서 tact time 단축을 위해선 매우 정확하고 섬세한 공정의 중요성을 느꼈습니다. 또한, 문제 해결에서 오는 즐거움과 성취감은 저를 공정 엔지니어로 성장시켜주었습니다. 실험에서 느꼈던 공정장비 정확도의 중요성과 반도체 지식을 활용하여, 메모리 반도체 생산성 향상에 기여하는 삼성의 Photo 엔지니어가 되겠습니다.

'학부 연구생 활동 - 업무 파악 능력과 책임감'

에너지 광전변환 연구실에서 2019년 6개월 동안 학부 연구생 활동을 수행했습니다. 석, 박사 선배님들은 개인적인 연구로 학부 연구생에게는 관심을 주지 못하였고, 결국, 동기 2명이 3주 만에 포기해버렸습니다. 저는 ‘순간순간 최선을 다하자’라는 좌우명처럼 일찍이 포기하기보다 ‘연구실에 내가 기여할 수 있는 부분을 파악하고, 선배님들에게 나를 알리자’라는 목표를 세웠습니다.

다음날부터 선배님들의 일과를 관찰하였고, 실험 전 이론값 계산과 이후 측정값을 정리하시며 매일 1시간 정도의 시간이 사용되는 것을 파악하였습니다. 대학원 선배님들의 실험 외 업무를 줄여줄 수 있다고 판단한 저는 선배님에게 이 부분을 제가 담당해보고 싶다고 이야기했습니다. 이후 Origin이라는 프로그램을 익히기 위해 2주간 관련 서적과 영상 강의를 통해 공부하였고, 전공 서적에 쓰여있는 data를 입력 후 그래프를 그려 비교해보는 등의 연습을 했습니다.

결과적으로 3주 후부터는 제가 엑셀을 이용한 이론값 계산과 Origin을 통한 그래프 정리업무를 맡아 진행할 수 있었습니다. 이후 주간 장비 점검과 실험에도 참여하며 장비와 가까워질 수 있었고, OOO 선배님으로부터 “OOO, 대학원 와야지?”라는 말도 자주 듣게 되어 연구실에 있는 시간이 스트레스가 아닌 재미로 다가왔습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이야기 소재는 직무와 직접적으로 연관이 있는 소재라 호감을 줄 수 있습니다. 하지만 그것보다 더 중요한 회사와의 의사소통에 제대로 대응하지 못하고 있습니다. 이 항목은 성장과정을 쓰는 항목입니다. 즉, 지원자의 근본을 보기 위한 항목이기 때문에 자신의 성장과정을 제시하는 것이 핵심이고 그 내용에서 지원자가 어떤 근본적 특성, 열정, 관심사, 기질이 있는지를 보여줘야 하는데 그러지 못하고 있습니다. 대학시절 두 가지 경험을 구구절절 설명하고 있고, 질문에서 요구한 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물도 정확하게 명시하지 않았습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'초격차 유지를 위한 삼성의 3 key'

메모리 반도체 무한경쟁 시대에서 초격차 전략을 이어가기 위해 3가지 key가 필요합니다.
1) 생산성 향상과 최고의 품질 2) 전문성 있는 엔지니어 3) 다양한 글로벌 고객사 유지

3월 말, 삼성전자는 D램에 EUV를 처음 적용하여 고객사에 모듈 100만 개를 공급하였습니다. 또한, 2021년 성능과 용량을 더욱 높인 4세대 10나노급 D램(DDR5, LPDDR5) 양산과 차세대 D램의 개발계획도 발표하였습니다. 하지만 중국이 D램 분야의 투자를 확대하고 있으며, 내년 이후 경쟁사들 또한 EUV기술을 도입한 생산이 가능할 것으로 전망됩니다. 따라서 타사와의 메모리 기술 및 시장 점유율 경쟁이 가속화될 것입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 질문에 제대로 된 답을 써야 합니다. 최근 사회이슈 중 중요하다고 생각되는 것을 제시하라고 했습니다. 그렇다면 지원자가 제시한 이 이슈가 왜 중요하다고 생각하는 이슈인지를 자신의 생각, 경험 등을 활용하여 설명할 필요가 있습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "그러므로 삼성전자 메모리 사업부가 경쟁사와의 초격차 전략을 이어가기 위해서는 다음의 3가지 key를 갖춰야 합니다.
첫째, 생산성을 증가시키고, 최고의 품질을 제공해야 합니다. 최초 EUV기술을 활용하여 tact time을 최소화하고, 패터닝 정확도를 높여 최고의 제품으로 고객을 만족시켜야 합니다.

둘째, 전문적인 엔지니어를 양성해야 합니다. 메모리 분야 점유율 1위 유지는 전문적인 엔지니어들이 존재하였기에 가능했다고 생각합니다. 따라서 인재를 양성하여 기술우위를 확보해야 합니다.

셋째, 현재 구글, 마이크로소프트, 아마존 등 많은 글로벌 고객사를 유연하게 유지해야 합니다. 미세공정 한계를 극복한 혁신적인 기술 개발로 초고속 초절전 차세대 라인업을 적기에 출시하여, 글로벌 IT 기업 고객들로부터 비즈니스 충성도를 이끌어내야 합니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 지원자의 견해를 쓴 부분인데, 특별한 내용이 없다는 점이 아쉽습니다. 쉽게 생각할 수 있는 당연한 이야기라는 것입니다. 지원자는 “최초 EUV기술을 활용하여 tact time을 최소화하고, 패터닝 정확도를 높여 최고의 제품으로 고객을 만족시켜야 합니다.” 라고 썼습니다. 최초 EUV기술을 어떻게 활용하면 tact time을 최소화할 수 있는지에 대한 기술적인 자신의 견해를 제시하거나, 다양한 연구 자료를 바탕으로 패터닝 정확도를 높이는 방법에 대해 어떤 견해가 있는지를 제시한다면 더 호감가는 내용이 될 것입니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "이중 가장 중요한 key는 전문적인 엔지니어 양성이라고 생각합니다. 각 단위 공정기술을 연구하고, 발생하는 문제를 빠르게 분석 및 해결하여 생산성을 향상하는 것이 핵심이기 때문입니다. 저도 제품 양산을 위한 공정 최적화와 수율 개선의 문제를 해결하는 전문적인 엔지니어가 되어 세계 시장에서 더 높은 점유율 확보와 경쟁사들과의 격차를 더욱 벌리는 데 기여하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 이 부분 역시, 전문적인 엔지니어 양성을 어떻게 하자는 것인지 그에 대한 자신의 견해가 나올 때, 질문의 의도에 맞는 내용이 됩니다. 묻지도 않은 포부를 쓸 필요는 없습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "P 기술팀 엔지니어 직무를 수행하기 위해서는 광학 이론, Photo 공정의 이해와 함께 공정 전체 Flow를 알아야 한다고 생각합니다.

'8대 공정실습과 증착 프로젝트'

‘반도체 공정 및 캡스톤디자인’ 수업을 통해 주 3시간씩 class 10의 클린룸에 들어가 증착-Photo-Etch 실습을 진행하였고, 소자를 제작하였습니다. 하지만 소자에 이물질, 패터닝 오류, 그리고 식각의 문제가 발생하였고, 완성도에 큰 영향을 미치는 것을 확인하였습니다. 이를 통해 이론과 실제의 차이가 크다는 것을 몸소 느낄 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 항목은 최대한 많은 경험과 지식을 강조할 수 있도록 작성되어야 합니다. 그러기 위해서는 그 때 발생한 문제가 무엇이었고, 어떤 것을 느꼈는지는 쓸 필요가 없습니다. 이 경험에서 무엇을 했고, 무엇을 알고 있는지, 그것이 지원 직무의 어떤 부분에 활용이 될 수 있는지를 핵심 위주로 쓰면 됩니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "또한, 1개월간 class 10의 클린룸에서 200Å의 Mo 박막을 증착하는 과제를 수행하였습니다. 처음 다루는 Sputter 장비였기에 철저한 사전 준비의 필요성을 느꼈습니다. 따라서 3주 동안 다른 학교 교수님의 박막 공정 온라인강의 12개를 수강하였고, 매주 정현재 석사님에게 20분간 질문과 조언을 구하였습니다.

최종적으로 남들보다 7일 빠르게 공정변수 (증착 시간 142s, 플라즈마 인가 전력 160W)를 설정할 수 있었고, 200Å 두께와 쉽게 벗겨지지 않는 우수한 박막을 구현하였습니다. 이를 통해 공정 스펙을 규정 및 수행하기 위해서는 사전 준비와 질문을 망설이지 않는 자세가 필요하다는 것을 깨닫게 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 부분에서도 “처음 다루는 Sputter 장비였기에 철저한 사전 준비의 필요성을 느꼈습니다. 따라서 3주 동안 다른 학교 교수님의 박막 공정 온라인강의 12개를 수강하였고, 매주 정현재 석사님에게 20분간 질문과 조언을 구하였습니다. “ 이런 내용은 쓸 필요가 없습니다. 이 경험에서 무엇을 했고, 무엇을 알고 있는지, 그것이 지원 직무의 어떤 부분에 활용이 될 수 있는지를 핵심 위주로 쓰면 됩니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'Photolithography 이해'

광학을 수강하며 기하광학과 전자 파동광학의 기초를 다졌습니다. 또한, 클린룸에서 노광 및 스핀 코팅 시간에 따라 소자의 특성이 파괴되는 것을 보고 Photolithography에 호기심을 느꼈습니다. 이를 계기로 NCS 반도체 Photolithography 공정강의를 수강하며 EUV의 필요성 및 DUV와의 차이점을 공부하였습니다. 더 나아가, Photo 공정이 직면한 성능의 한계와 해결을 위한 Resolution 및 DOF의 개선 방안도 고안해보았습니다. 위 경험을 바탕으로 Photo 엔지니어로 빠르게 현업에 적응하고, 수율/품질 개선과 공정기술 개발에 기여하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 공부했다, 고안해 보았다 와 같이 소극적으로 쓸 것이 아니라 이 경험을 통해 현재 알고 있는 것이 무엇이고 추가적으로 무엇을 더 깊이 있게 알아보고 있는지, 그리고 이런 지식과 경험이 지원분야에서 어떻게 활용될 수 있는지에 대한 내용이 강조되어야 합니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원분야, 전공분야와 관련하여 지원자 나름대로 열정을 가지고 대학시절을 보낸 것이 느껴졌다는 점은 좋습니다. 하지만 질문의 의도에 맞지 않게 작성한 내용으로 인해, 회사와 의사소통이 제대로 되지 않았다는 점이 아쉽습니다. 지원동기도 허술하고, 성장과정 항목도 제대로 작성하지 않았습니다. 이슈를 묻는 항목에서는 자신의 견해가 중심이 되지 않았습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'차세대 디스플레이 현실화에 촉매가 되고 싶습니다'

‘목표가 있는 삶을 살자.’라는 인생관을 갖고 있습니다. 목표는 일상에 활력을 불어넣어 줍니다.

삼성전자에서 재직했던 교수님들은 교육과 연구 진행에 있어서 누구보다 뚜렷한 목표와 열정을 갖고 움직이는 모습을 보여주셨습니다. 삼성전자에 재직 중인 선배님들 또한 교수님들을 닮은 모습을 보여주었습니다. 이런 모습이 저의 인생관에 부합한다고 생각하여, 그 누구보다도 삼성전자에 어울리는 사람이라는 믿음을 갖고 지원합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 지원동기가 허술합니다. 본인이 조직에 대해 직접 알아보고 조사한 내용은 하나도 없고, 본인이 겪었던 사람 이야기가 회사 지원동기입니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "AR/VR 체험관 근로와 학부연구생 활동을 통해 차세대 디스플레이에 관심을 갖고, 아래와 같은 경험을 쌓았습니다.

- 주입방식 Micro LED Non-contact Self align 기초 실험
- Stretchable IGTO TFT 제작 및 측정
- Micro size 전도성 ball 수직 구동
- AR Glasses for AED 특허출원, 공모전 수상
- microled.kr과 microled.co.kr 도메인 보유",
                "comment": "아쉬운점 2 : 지원동기와 포부가 허술하다보니 이런 내용으로 글을 채운 듯한 느낌이 듭니다. 이 항목에서 요구한 내용이 아닙니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "이러한 경험을 바탕으로 삼성전자 VD 사업부에서 차세대 디스플레이 연구개발의 촉매 역할을 하겠습니다. 효율적인 Micro LED 정렬 방법을 연구하여 Micro LED 백라이트와 Micro LED Display의 양산성을 확보하겠습니다. 더 나아가 Stretchable display와 같은 차세대 디스플레이 현실화의 이바지하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 회사에서 이루고 싶은 꿈을 묻고 있는데 소소한 업무 성과를 이야기하고 있고, 어떻게 할 것인지, 왜 그것이 필요한 지에 대한 내용 없이 막무가내로 하겠다고 하는 느낌입니다. 또한 하겠다고 한 것들이 다들 추상적입니다. 촉매역할, 양산성 확보, 현실화 등 구체적인 목표가 하나도 없습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'차세대 디스플레이 개발을 통해 미래를 바꾸겠습니다'

어려서부터 미래의 삶을 상상하는 것을 좋아하던 저는 초등학생 때 바닷물을 연료로 움직이는 자동차를 주제로 아이디어 경진대회에서 수상했습니다. 이 계기로 ‘미래를 바꾸는 사람이 돼야겠다.’라는 꿈을 형성했습니다. 그러나 어렸을 때의 꿈에는 구체적인 방향성이 없었습니다. 그러나 한 교수님을 만나며 목표의 방향성을 확실히 할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 항목은 지원자의 근본을 보기 위한 항목입니다. 자신의 성장과정을 제시하는 것이 핵심이고 그 내용에서 지원자가 어떤 근본적 특성, 열정, 관심사, 기질이 있는지를 보여줘야 하는데 그러지 못하고 있습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "저는 늘 교수님과 제일 가까운 자리에 앉아서 수업을 들어왔습니다. 이런 모습을 좋게 봐주신 한 교수님께서 저에게 “AR/VR 체험관에서 근로하며, 학부연구생 활동을 해보지 않겠니?”라고 제안을 해주셨습니다.

이러한 제안을 해주신 교수님은 삼성전자 VD 사업부 기술 자문 역할을 맡고 계신 분이었습니다. 교수님 밑에서 차세대 디스플레이의 방향에 대한 많은 정보를 얻을 수 있었습니다. 더 나아가 이론 수업과 실제 실험을 진행하며 막연하기만 하던 꿈의 방향성을 ‘삼성전자 VD 사업부에 입사하여 차세대 디스플레이를 개발하여 미래를 바꾸는 사람이 돼야겠다.’라고 구체화할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 이야기는 지원동기에 썼던 내용을 좀 더 구체적으로 쓴 내용입니다. 제시한 인물이 현재의 자신이 있기까지 가장 큰 영향을 끼친 사람이라면 그러다고 명시를 해야 합니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "
'경제적 어려움을 스스로 해결하며 학업에 정진한 경험이 있습니다'

미술 분야 대학 진학을 준비 중이던 동생이 재수하게 됐습니다. 이런 환경에서 부모님의 금전적 부담을 줄이기 위해 숙식비를 책임져야겠다고 생각했습니다.

근로장학생 활동을 통해 이른 아침 하루를 시작하는 습관을 만들고, 매달 고정수입을 형성했습니다. 저녁 시간에는 교내에서 진행하는 많은 프로그램을 참여하고, Python과 Excel 자격증 취득과정을 이수하여 장학금을 받았습니다. 바쁜 상황에서도 자투리 시간과 주말을 활용하여 학업에 소홀하지 않고 4.22라는 전체 전공학점과 매년 성적장학금을 받았습니다. 더 나아가 학부연구생 활동을 통해 전공 지식을 기반으로 실무 경험을 쌓을 수 있었습니다. 방학과 주말이 없을 정도로 매일 열심히 살아온 결과 연평균 1,400만 원 이상의 수입을 만들어 1,000만 원이라는 큰돈을 모을 수 있었습니다. 자급자족이라는 목표 덕분에 그 누구보다 보람차고 열정 넘치는 대학 생활을 했다고 생각합니다. 삼성전자에 입사한 후에도 나만의 목표를 설정하고 추진하는 열정을 뽐내고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 무슨 말을 하고 싶었는지는 잘 알겠지만, 이정도 분량으로 쓸 만한 내용은 아니라는 느낌이 듭니다. 꼭 이 이야기를 해야만 한다면 반 이상으로 줄여 글자수를 아끼고 전공분야 관련 자신의 기술적 역량을 소개하는 내용으로 채우는 것이 좋겠습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'저는 계획을 갖고 일을 주도적으로 잘 처리하는 사람입니다'

저의 친할아버지와 외할아버지는 부모님께서 어렸을 때 돌아가셨습니다. 어려운 환경에서 성장한 부모님께서는 자식은 풍족한 삶을 살게 하고 싶다는 마음을 갖고 맞벌이를 하셨습니다.

매일 녹초가 되어 하루를 마무리하시는 부모님을 보며 직접적인 도움을 통해 힘이 되어야겠다고 생각했습니다. 그 후 부모님께서 퇴근하시기 전까지 동생의 간식을 챙기고, 집안일과 공부까지 적지 않은 일을 처리했습니다. 모든 일을 효율적으로 처리하기 위해 매일 계획을 수립하고 이행했습니다.

이렇게 10대를 지내오며 계획을 수립하고 이행하는 습관을 형성할 수 있었습니다. 이 습관을 통해 주변 사람들로부터 계획적으로 일 처리를 잘한다는 칭찬을 들을 수 있게 됐습니다.",
                "comment": "아쉬운점 4 : 이 내용이 왜 가장 마지막에 써져 있는지 그 이유를 잘 모르겠습니다. 이 항목은 성장과정에 대한 내용을 쓰는 항목이고 이 부분이 그나마 제일 항목의 의도에 맞는 내용입니다. 그렇다면 이 글을 제일 처음 제시하는 것이 더 항목에 적합한 시작이 될 것입니다. 그리고 현재의 자신이 있기까지 가장 큰 영향을 끼친 사람, 사건을 명시하지 않고 있어, 어떤 내용이 그에 대한 내용인지 알 수 없습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'차세대 디스플레이 시장의 선두주자, 삼성전자'

중국이 중국 정부의 막대한 지원을 바탕으로 전 세계 LCD 시장의 주도권을 확보했다는 뉴스를 접했습니다. 올해에 들어서는 중국 디스플레이 업체들이 LCD 시장을 넘어 OLED 시장까지 넘보고 있습니다.

현재 우리나라는 압도적인 점유율로 LCD 이후 세대의 디스플레이 시장에서 세계적 우위에 있으며, OLED와 QD-OLED이 제조에 있어서 그 어느 나라도 쉽게 따라올 수 없는 기술력을 갖고 있다고 생각합니다. 따라서 짧은 시간 내에 중국이 우리나라의 기술력을 따라잡아 LCD 이후 세대의 디스플레이 시장까지 장악하는 것은 불가능할 것입니다. 그러나 중국 정부의 디스플레이 지원정책을 바탕으로 중국이 LCD 시장을 장악한 것과 비슷한 상황이 재연될 수 있습니다. 따라서 국내 업체들이 경쟁사와 지속적인 격차를 유지하기 위해, 그 누구보다 빠르게 차세대 디스플레이 개발 및 양산화를 진행해야 합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 질문에 제대로 된 답을 써야 합니다. 최근 사회이슈 중 중요하다고 생각되는 것을 제시하라고 했습니다. 그렇다면 지원자가 제시한 이 이슈가 왜 중요하다고 생각하는 이슈인지를 자신의 생각, 경험 등을 활용하여 설명할 필요가 있습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "이러한 상황에서 14년 연속 전 세계 TV 시장 1위를 유지하고 있는 삼성전자는 CES 2020에서 새롭고 참신한 디스플레이 제품부터 AR 피트니스와 같은 멋진 아이템을 선보였습니다. 그중에서도 가장 주목받고 있는 차세대 디스플레이인 Micro LED Display인 The wall을 그 어떤 기업보다도 빠르게 선보이며 미래의 디스플레이 시장의 선두주자로서의 입지를 다지는 모습을 보여주었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 인터넷 검색을 하면 알 수 있는 이런 일반적인 정보만 나열할 것이 아니라 이 항목은 지원자의 견해가 중심이 되어야 합니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "삼성전자는 어떤 기업보다도 빠르게 움직이며 미래를 준비하고 있습니다. 저는 이에 발맞춰 차세대 디스플레이 중에서도 가까운 미래에 실용화될 수 있는 Micro LED Display의 양산 효율성을 높일 수 있는 주입기를 사용한 Micro size 입자의 non-contact Self align 실험을 진행했습니다. 삼성전자에 입사하여 제가 노력하여 쌓아온 경험과 지식을 바탕으로 Micro LED 그리고 그 이후의 차세대 디스플레이를 이끌어 나가는 인재가 되겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 글 전체를 읽어 보았을 때, 지원자의 견해가 없습니다. 앞 부분에서 배경설명, 뉴스 설명을 했고, 이 부분에서는 묻지도 않은 포부를 이야기하고 있습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'새로운 Micro LED 정렬 방법'

Micro LED Display의 기존 공정방식과는 다른, 주입방식을 이용한 Micro size 입자의 Non contact Self align 실험을 진행하던 중 cell이 터지는 문제가 발생했습니다. 동일 조건에서 재주입하며 원인을 분석한 결과 비교적 높은 유압에서 늘 같은 부분이 터지는 현상을 확인했습니다. 따라서 유압 조건, 실링의 재질과 구조개선 그리고 적합한 Cell gap 형성이 필요하다고 판단하여 아래와 같은 조치를 취했습니다.

1) 접촉 면적이 넓은 소재로 실링 교체.
2) 두께 100μm PI 테이프를 이용하여 일정한 Cell gap 설정
3) 주입 유속을 고정 후 흡입 유속을 0.1mL/min 단위로 증가시키며 최적의 유압 조건 모색.

위와 같이 실험 조건을 변경한 후 반복 실험을 진행하여 cell이 터지지 않는 환경을 조성했습니다. 이처럼 원인을 추론하고 적합한 해결방안을 적용하여 검증하는 과정을 통해 입자를 정렬 후 클리닝까지 성공적으로 마무리할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 직무와 연관이 있는 경험을 제시한 점은 좋은데, 이 사례에서 기술적으로 가장 어려웠던 과제가 무엇인지 명시하지 않고 있고, 내용상으로 쉽게 해결한 것 같은 느낌이 들어 가장 어려웠던 과제처럼 보이지 않는다는 점이 아쉽습니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'특허를 보유한 학부생'

AED에 AR Glasses를 접목한 아이디어로 디스플레이 챌린지 공모전에 참가했습니다. 최종 발표에서 홀로렌즈를 통한 아이디어 시뮬레이션을 진행할 계획을 세웠으나 짧은 시간 안에 AR 시뮬레이션을 제작하는 것은 어려운 일이었습니다. 이에 저는 시뮬레이션이 아닌 3D 모델을 직접 제작해야겠다고 판단했습니다.

도서관에 있는 3D 모델링 관련 서적과 유튜브를 통해 CAD와 Unity 사용법을 독학했습니다. 2주 동안 하루에 5시간만 자며 3D 모델을 제작하여 build 했지만, 홀로렌즈에서 인식하지 못하는 문제가 발생했습니다. 이를 해결하기 위해 해외 사이트를 찾아가며 물체를 구성하는 그리드가 너무 많다는 원인을 찾아내고, 그리드 수를 줄여서 3D 모델을 구현하여 성공적인 시연과 함께 발표를 진행했습니다. 그 결과 공모전 수상을 하고, 더 나아가 특허출원까지 진행하는 우수한 성과를 만들어낼 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 되도록 많은 이야기를 쓰고 싶은 지원자의 마음은 잘 알겠지만, 질문을 보면 기술적으로 가장 어려웠던 과제를 쓰라고 하고 있습니다. 그렇다면 이는 하나의 대표적인 사례를 쓰라는 것인데, 지원자는 두 가지 이야기를 제시하고 있습니다. 그리고 이 사례에서도 왜 기술적으로 가장 어려운 과제인 것인지 제대로 설명하지 않고 있습니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원자는 경력자인 것 같습니다. 아마도 인터넷이나 유튜브의 잘못된 내용을 참고하여 자기소개서를 작성한 것 같습니다. 대표적인 것은 성장과정 항목입니다. 성장과정에 왜 자신의 근무 경력을 쓴 것인지 이해가 되지 않습니다. 그리고 지원동기와 포부가 너무 성의 없게 써져 있어 처음부터 지원자에게 호감이 가지 않는다는 점이 아쉽습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "OOOOOOO OOO법인에서의 첫 라인 투어는 아직도 잊을 수가 없습니다. 엄청난 반자동화 라인현장이었고 현장에는 인력이 거의 없었기 때문입니다. 이렇게까지 자동화 라인을 가지고 있는 기술력 속에서 일하고 싶었습니다. 더욱이 삼성의 핵심인 반도체 제조 현장은 얼마나 더 대단한 곳인지 알고 싶었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 사기업에 지원할 때는 자신이 경험한 회사명을 구체적으로 언급해도 됩니다. 그리고 이 부분이 지원동기인데, 이 회사의 제조현장이 어떤 지 궁금해서 지원한다는 막연한 내용만 제시하고 있어 성의가 없어 보입니다. 어떤 회사의 직원이 된다는 것은 막연한 상상과 희망으로 결정할 일은 아닙니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "생산 효율을 떨어뜨리지 않게 설비를 문제없이 관리하는 설비엔지니어의 기본 준수하고 창의적으로 문제를 해결할 줄 아는 사람으로 사내에서 높은 평가를 받는 직원이 되겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 성의 없는 입사 포부입니다. 이 회사의 특징과 이 회사에서 지원하는 일을 한다는 것이 본인의 어떤 비전과 관련이 있는지 구제적으로 제시할 때, 호감을 줄 수 있습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "베트남에 있는 OO기업 OOOOOOOOOO에서 1년 넘게 근무하였습니다. OOOOO 제품 생산 공정 중 하나인 OOO 공정 책임자로서 설비를 직접 관리하는 업무를 맡았습니다. 설비 오류는 동작 급정지, 인쇄 색상 불균일 등 30대의 기계는 매일 1회/대 이상 발생하였습니다. 메인 생산에 들어가기 전 일정 물류를 흘려보내는 테스트 기간에도 오작동으로 인한 설비 가동 시간 부족은 일일 생산량 미달로 이어졌습니다.

각종 오류가 발생할 때마다 장비의 메인 헤드를 분리하여 각 부품의 상태에서 작동까지 꼼꼼하게 확인하며 자주 발생하는 오류 유형을 3달간 파악하였습니다. 특히나 전 설비의 10%인 WORST 설비의 문제에 집중하여 각 문제를 설비, JIG, 인력으로 항목 화하여 누구라도 쉽게 빠르게 이해하여 설비 수리를 할 수 있는 메뉴얼을 준비하여 각 설비에 비치하였습니다. 1대당 설비 가동시간이 부족하여 추가 설비를 구매까지 이야기 나오던 상황에서 만들어진 메뉴얼의 효과는 상당하였습니다. 메뉴얼 비치 1달 후 설비 가동시간을 40%에서 75%까지 올릴 수 있었습니다. 지금은 지난 경험들을 더 체계적으로 정리할 수 있도록 일반기계 기사 자격증을 공부를 통하여 이론지식을 추가해오고 있습니다.

또, 메뉴얼로 더 이상은 해결할 수 없었던 문제 해결을 위해 설비업체 직원을 짧은 기간 동안 공장 내에 파견시켜 추가 교육을 받고 동시에 1달간 초기 생산을 돕도록 협의하며 문제를 완전히 해결해 나갔습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 전체적으로 다시 써야 합니다. 이 내용이 왜 성장과정인지 이해가 되지 않습니다. 대학시절 특정 경험을 구구절절하게 쓴 내용인데, 경험의 호감도 여부를 떠나 질문에 제대로 된 답을 하지 않았습니다. 그리고 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물에 대한 답도 하지 않았습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'삼성전자의 4차 산업혁명의 뿌리는 인공지능, 빅스비'

4차 산업혁명은 고성능 반도체 없이는 이룰 수는 없습니다. 삼성전자는 세계 1위 메모리 분야에서 이제는 시스템 반도체로 관심을 옮겨 2030년 세계 1위 달성이라는 '반도체 비전 2030'으로 그 의지를 발표하였습니다. 이미 시스템 반도체에서 유의미한 성과를 거두고 있는 삼성전자는 다가올 4차 산업혁명에 초미세공정을 시작으로 새로운 고성능 반도체 시장을 선점하여 이끌 것입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 이슈가 왜 본인에게 가장 중요하게 생각되는 이슈인지를 설명해야 하는데, 일반적인 삼성의 성과만 이야기하고 있습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "이를 위해서는 4차 산업혁명의 뿌리에 집중해야 한다고 생각합니다. 그 뿌리는 인공지능 바로 AI라고 생각합니다. AI 관련 선행연구 기능을 더 강화해야 합니다. 삼성전자는 현재 한국, 미국, 영국, 캐나다, 러시아 등 5개국에 연구센터를 두고 깊이 있는 연구를 진행하고 있습니다. 그에 맞춰 인재 영입 또한 진행되고 있음을 알고 있습니다.

모든 스마트기기에 AI 적용하기 위해서 AI 빅스비를 개선해야 합니다. 자체 연구소에 한하지 않고 다른 시각에서도 바라볼 수 있는 여러 스타트업들의 인공지능 성과를 협업 혹은 인수를 통해서 그 영역을 넓혀야 한다고 생각합니다.
또한, 영입된 유능한 인재들의 유출을 막기 위한 노력도 필요하다고 생각합니다.

마지막으로 로봇 개발에도 힘써야 합니다. CES 2019에서 '삼성봇'과 '웨어러블 보행 보조 로봇'을 공개하였고 CES(2020)에선 '볼리'를 보여주며 짧은 시간에 빠른 성장을 보여주었습니다. 분명 가정 내 스마트기기와 연결하여 각종 수행을 합니다. 하지만 더 나아가 사용자의 데이터를 축적하여 응급상황 등 예상하지 못한 사항에도 AI 스스로 판단하여 홈 관리도 가능한 측면으로도 더 발전해야 한다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 부분이 지원자의 견해에 해당되는 부분입니다. 지원자는 이 부분에서 인공지능에 집중하고 빅스비를 개선하고 인재 유출을 막아야 하며 로봇 개발에 힘써야 한다고 말하고 있습니다. 짧은 글 속에 다양한 이야기를 하다 보니 제대로 깊이 있게 이야기 한 것이 없습니다. 이 항목은 지원자만의 번뜩이는 아이디어나 문제 개선방향을 제시할 때 호감을 줄 수 있는데, 그런 내용이 없고 일반적인 내용만 제시하고 있어 호감을 주지 못하고 있습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "OOOOOOO OOO(OOO) 법인 기술팀 STAFF로 근무한 경험이 있습니다. OOO는 법인장 아래 크게 구매팀, 제조팀, 품질팀, 지원팀으로 구성되어있었습니다. 엔지니어의 업무는 라인 개조에서부터 유지, 보수 그리고 수율 관리 및 기타 등의 업무로 이루어져 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 사기업에 지원할 때는 자신이 경험한 회사명을 구체적으로 언급해도 됩니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "OOO입사 전까지는 영업팀, 자재팀, 연구개발팀, 생산팀, 인사/지원팀으로 구성이 일반적인 조직으로 알고 있었습니다. 떄문에 입사 초 법인을 특히 업무 부분의 이해에 오랜 시간이 걸렸습니다.
하지만 이렇게 업무가 분업이 된 이유에는 OOOOOO의 영향이 크다는 것을 알게 되었습니다. OOO OOOO를 통한 자동화 설비로 생산현장에는 기술 엔지니어가 주로 현장근무를 할 뿐 (검사 공정 제외) 생산 인력은 거의 없기 때문입니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 당시의 어려움 같은 이야기를 쓰는 항목이 아니라 이 경험에서 지원자가 어떤 전문지식과 능력을 갖출 수 있었는지에 집중해야 합니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "또, 첫 직장에서 OOO설비 담당 업무를 한 경험에 비추었을 때 기술 직무는 일정한 수준 이상의 균일한 품질의 제품의 원활한 생산이라는 목표를 가져야 한다고 자연스럽게 학습하였습니다. 이 궁극적인 목표를 위해서 최적의 설비를 선정하고 그 설비의 상태를 유지 및 보수 할 수 있도록 발생하였던 문제들의 원인관계를 제대로 파악하여 재발생률을 0%에 가깝도록 하며 더 나아가 앞으로 발생 가능한 문제에 대비할 수 있는 역량을 가질 수 있도록 해야 한다 생각합니다. 특히나 각종 오차는 설비 셋업 오차인지 라인을 흘릴 때 사용하는 로봇의 오차인지 아니면 기타 오차인지에 대하여 분류를 하여 원인에 맞는 가장 적합한 조치를 하며 업무를 진행해야 합니다. ",
                "comment": "아쉬운점 3 : 질문에 제시된 예시는 심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전, 관련 경험 등 다양합니다. 그런데 지원자는 이 경험 하나를 구구절절 설명하고 있고, 구체적으로 무엇을 알고 있는지를 설명하기 보다는 무엇을 어떻게 해야한다는 본인의 생각에 집중하고 있어 호감을 주지 못하고 있습니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원분야에 대한 관심, 열정은 잘 알겠습니다. 그리고 경험도 호감이 갑니다. 하지만 자기소개서 작성은 인터넷이나 유튜브에서 흔하게 볼 수 있는 잘못된 방식을 그대로 따라 쓴 것 같습니다. 대표적인 항목이 두 번째 성장과정 항목입니다. 이 항목에서 대학시절 주요 경험을 쓰는 것은 잘못된 것입니다. 지원동기와 포부 역시 흔하게 볼 수 있는 내용이었습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "끊임없는 배움의 자세로 차세대 소자의 양산 과제를 달성하는 공정설계 엔지니어가 되겠습니다.
학부 동안 적극적으로 배움의 기회를 찾아 반도체 소자에 대한 이해를 키웠습니다. 소자 동작 매커니즘을 익히고자 대학원 ‘현대반도체공학’ 수업을 청강하였고, 차세대 소자에 대한 호기심으로 ‘소자공정’ 교육을 이수하였습니다. 삼성전자에서 dry etch를 연구하시는 연구원님으로부터 펄싱을 적용한 ALE 등 현업에서 사용되는 첨단 공정에 대해 배울 수 있었으며, 반도체는 앞으로도 소재, 구조, 공정기술 측면에서 패러다임을 변화하며 발전할 것임을 느꼈습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 관련하여 직접적으로 연관이 있는 경험을 제시한 점이 좋습니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "세계 최초 3D V낸드, EUV를 적용한 D램 등 기존의 기술에 안주하지 않고 다음 세대 메모리소자를 향해 나아가는 삼성전자의 행보는 새로운 배움을 추구하고 발전을 위해 도전하는 저의 모습과 일치한다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 회사 지원동기는 특별하지 않습니다. 일반적으로 많은 지원자들이 쓰는 그것과 크게 다르지 않습니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "더 작은 선폭과 높은 적층 수를 향해가는 지금, 양산 과제는 그 난이도가 올라가고 있다고 생각합니다. 입사 후, 주도적으로 습득한 소자와 공정에 대한 이해를 기반으로 세부 공정과 레시피를 익히겠습니다. 공정 방식에 따른 차이를 이해하여 최적 공정을 찾고 수율을 극대화하겠습니다. 이와 동시에 발전하는 반도체 소자의 동향을 끊임없이 follow up하여, 최종적으로 새로운 패러다임을 가진 차세대 메모리의 양산 이관부터 최종 출하까지 함께하는 것이 삼성전자에서 제가 이루고 싶은 목표입니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 많은 내용을 썼지만 특별한 내용이 없다는 점이 아쉽습니다. 즉, 많은 지원자들의 포부와 다르지 않는 일반적인 내용이라는 것입니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "ICT 프로젝트 진행 중, 팀장 역할을 수행하며 다양한 문제상황에서 협업을 이끌었습니다. 하드웨어, 앱, 서버 개발을 완료하는 동안 어려움에도 포기하지 않는 끈기와 소통의 자세를 배우며 성장할 수 있었습니다.

'포기하지 않고 참여를 이끌다'

주제 전면 수정에도 포기하지 않고 좋은 결과를 낸 경험이 있습니다. 주제 변경으로 팀원들이 사기가 저하되었을 때, 팀의 리더이자 서포터가 되어 어려움을 극복했습니다. 동기 부여를 위해 각 단계에서 결정해야 할 사항을 제시하며 의견을 낼 수 있도록 했고, 역할을 부여하여 주도적으로 참여할 수 있도록 했습니다. 앱, 하드웨어 총괄 역할의 팀원들과 주 1회 개발 보고를 통해 진행 상황을 정리하였고, 단계마다 개발 완료기한을 설정하여 목표했던 일정에 맞출 수 있도록 하였습니다.
성과와 일정에 대한 압박을 감내하며 포기하지 않은 결과, 기존 일정에 맞추어 성공적으로 개발을 마무리할 수 있었습니다. 함께 포기하지 않고 계속 도전하여 좋은 결과를 낸 경험을 바탕으로, 어려운 상황에서도 솔루션을 찾는 공정설계 엔지니어가 되겠습니다.

'외부 협력을 통해 설계 개선'

대외 자문을 구하며, 협력을 요청드리는 자세를 배웠습니다. 제품 설계 시 구동환경 고려가 중요함을 깨닫고 외부에 자문을 구하는 일을 자청하였습니다. 치매환자의 거주 환경 데이터를 얻기 위해 관련 센터를 방문하였고, 관계자님들과 40회 이상 메일과 전화를 주고받았습니다. 파악한 거주환경을 바탕으로 플랫폼을 설계하여, 최종 인터뷰에서 센터장님께 `업무 효율 증대, 환자 안전 개선’ 이라는 피드백을 받을 수 있었습니다.
이 경험을 통해 협조를 요청드릴 때의 자세를 배울 수 있었습니다. 프로젝트를 파악하시기 쉽도록 축약된 자료를 송부하였고, 명확한 어휘를 사용하였습니다. 치매환자의 안전을 위한 공동의 목표를 수행한다는 마음으로 소통할 때 상호 협력관계를 맺을 수 있음을 깨달았습니다.

'조율을 통해 제품을 최적화하다'

개발 중 제품의 최적화 단계를 맡아 ‘합하는 사람’의 자세를 배웠습니다. 최적화는 각기 다른 코드를 하나의 메인 코드로 합하여 데이터를 서버에 전달하는 단계였습니다. 나누어 작성한 C, Python 코드는 서로 다른 함수와 구동방식을 가지고 있었고 이를 하나로 합하기 위해서는 모든 코드를 알아야 했습니다. 각 코드를 작성한 팀원과 변수를 맞추어 가며 최적의 코드 진행을 찾았고, 오류를 내재한 코드는 함께 수정하였습니다. 그 결과 8일 동안 7개의 센서와 액츄레이터 동작을 합한 하나의 메인 코드를 완성할 수 있었습니다.

최적화를 수행하며, 전반적인 프로세스를 이해하고 팀원들과 소통하며 문제점을 찾아내는 과정이 무엇보다 중요함을 깨달았습니다. 입사 후 공정 설계 시, 단위 공정 엔지니어와 협업하며 이슈 원인을 분석하고 개선할 경우가 많을 것으로 판단됩니다. 이 과정에서 문제 해결을 위한 소통의 중요성을 잊지 않고 업무를 수행하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 전체적으로 다시 써야 합니다. 본인의 성장과정을 간략히 기술하라는 것이 무슨 뜻인지 모르는 것 같습니다. 이 회사의 자기소개서는 이 항목을 제외하고 모든 항목이 직무 역량과 연관이 있는 항목입니다. 특히 네 번째 항목은 지원자의 직무전문성을 직접적으로 묻고 있습니다. 현재 내용은 네 번째 항목에서 제시되어야 하는 내용입니다. 이 항목은 지원자의 근본적 특성, 기질 같은 것을 파악하기 위해 제시된 항목입니다. 즉, 대학시절 이야기를 쓰는 다른 항목과 달리 이 항목은 그 이전의 지원자 모습에 초점을 맞춰 쓰는 항목이라는 것입니다. 그리고 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 쓰라고 했는데 명시하지 않았습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'IoT 데이터로부터 창출되는 가치'

최근 가속된 IoT의 발전을 중요 이슈로 꼽고 싶습니다. IoT는 센서만으로 데이터를 수집하고 사람에게 유익한 동작을 한다는 점에서 언택트 트렌드와 맞닿아 있다고 생각합니다. 언택트는 타인과의 접촉을 최소화하는 현 상황에서 빠르게 확산하며 IoT의 발전을 가속하고 있습니다.
IoT에 주목한 이유는 자발적인 데이터 수집이라는 강점 때문입니다. 몇 년 전만 해도, 가스 검침원이 가정을 방문하며 가스 사용량을 수집하곤 했습니다. IoT가 적용된 후에는 원격 검침기의 센서가 실시간 사용량 데이터를 수집하고, 별도 통신망을 통해 서버에 송출합니다. 수집된 데이터는 시간대별 가스 사용량 추이를 분석하여 사용자의 니즈를 파악하는 데 이용될 수 있으며, 장기 가스 미사용을 판단하여 독거노인의 위험 상황을 발견하는 데 사용될 수도 있습니다. 활용 가치가 무궁무진한 데이터가 부가적으로 발생한다는 것이 IoT 기술의 강점이라고 생각합니다.

언택트의 유행에 본격적인 스마트시티 추진이 더해지면 실생활에서 사용처가 확대될 것으로 생각합니다. IoT를 통해 수집된 사람들의 생활, 기호 데이터의 가치가 막대하고, 빅데이터라는 강력한 분석 툴의 시너지로 사용성은 더욱 증대될 것이기 때문입니다.
데이터는 최종적으로 데이터센터에 도달하여 분석되므로 IoT 플랫폼의 확대는 데이터센터 수요의 증가와 맞닿아 있습니다. 빠른 처리를 위한 서버용 고속 디램 개발을 통하여 증대되는 수요에 화답하는 것이 중요하다고 생각합니다. 또한 IoT 디바이스에 맞는 모뎀, 메모리, 프로세서를 포함한 SoC의 수요가 발생할 것으로, 지난해 엑시노스 IoT 라인업을 출시한 삼성전자의 시장 선점효과가 기대됩니다.

전염병에 취약한 노년층을 위한 IoT를 기획 개발하며, 미래에 사람들의 생활과 안전을 개선할 수 있는 기술임을 느꼈습니다. 생활 속 IoT는 이제 막 발을 내디딘 단계에 불과하다고 생각합니다. IoT 기반 반도체의 수요를 대비한 선제적인 시장 선점이 중요할 것으로 생각합니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 지원자의 특별한 견해가 없는 일반적인 설명글이라는 점이 아쉽습니다. 본 내용은 IoT와 관련한 일반적인 설명이 대부분이며, 쉽게 생각할 수 있는 내용을 자신의 견해로 제시하고 있는 내용입니다. 내용에 문제가 되는 부분은 없지만 특별히 호감을 가질만한 내용도 없다는 것입니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'이슈 개선의 방법론을 배우다'

ㅇㅇ기술원 8인치 팹에서 단위 공정의 recipe와 parameter를 배우고, 이를 바탕으로 공정을 진행한 경험이 있습니다. Photo 실습 중 현상한 negative PR의 패턴이 마스크보다 두껍게 나타났습니다. 이러한 문제에는 현상시간 부족, dose양 부족 등 다양한 원인이 가능함을 알게 되었습니다. PR 제거 후 두배의 dose로 공정을 진행하여 원하는 패턴을 얻을 수 있었으며, 이슈 개선의 방법론을 체득할 수 있었습니다. 또한 세정 공정이 잘 진행되지 않을 시 Etch 결과에 문제가 생기는 등, 각 단위 공정이 밀접하게 연관되어 이슈를 발생시킴을 배웠습니다. 이를 통해 Etch 공정 후 계측 시 defect이 발견되어도 원인을 Etch로 단정지을 수 없음을 깨달았습니다.

실습을 진행하며 공정결과가 다양한 원인에 영향을 받음을 알게 되었습니다. 공정설계 엔지니어는 최종 데이터를 분석하여 이슈의 원인 공정을 파악할 수 있어야 한다고 생각합니다. 실습 경험을 바탕으로, 레시피에 대한 이해와 전 공정에 대한 거시적인 시야를 가지고 원인을 분석하는 공정설계 엔지니어가 되겠습니다.

'공정 방식에 따른 차이를 느끼다'

`ㅇㅇ연구실`에서 박막을 증착하며 열처리 방식에 따른 차이를 경험하였습니다. Al 도핑 ZnO박막을 증착 하였으나 목표했던 면저항을 얻지 못했습니다. 논문을 참고하여 기존 Furnace 열처리를 RTA로 대체하였고, 동일 온도에서 8배 개선된 면저항을 얻을 수 있었습니다.

원인 분석을 통해, 열처리는 분위기의 영향을 받으며 RTA와 Furnace는 분위기에 노출되는 시간이 다르기에 결과에 차이가 발생하였음을 알게 되었습니다. 공정설계자는 구현해야 하는 소자 특성에 가장 적합한 공정을 적용하여 수율을 개선해야 한다고 생각합니다. 적합한 열처리를 찾아 특성을 개선하고 공정 간 차이를 느낀 경험을 바탕으로, 세부 공정에 대한 이해를 통해 최적의 공정을 찾는 엔지니어가 되겠습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 직접적으로 연관이 있는 경험을 제시한 점이 좋고, 경험의 의미를 지원직무와 연결하여 설명한 점이 좋습니다. 다만, 구구절절한 과정설명을 핵심 위주로 정리하면 더 명쾌한 글이 될 것이며 이로 인해 남는 공간은 두 번째 항목에서 쓴 내용으로 채우면 될 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "전공분야, 지원분야와 연관이 있는 경험이 많고, 그 내용을 적극적으로 강조하고자 한 부분은 좋습니다. 하지만 자기소개서는 그 외에도 지원자의 개인적인 특징이나 기질에 대한 강조도 필요하고, 지원회사에 왜 지원했고, 어떤 목표가 있는지도 적극적으로 제시해야 합니다. 자신의 준비 분야를 제외한 다른 부분들은 성실하게 쓴 느낌이 들지 않았다는 점이 아쉽습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'삼성전자에 대한 자부심'

2015년 OO 연수 중 OO OOOOO 전광판에서 본 삼성은 저에게 큰 자부심을 느끼게 하였고 한국을 대표하는 회사인 삼성전자의 일원으로 일하고 싶은 마음으로 지원하게 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 내용은 단순한 호감에 의해 지원했다는 말과 다르지 않습니다. 회사에 대한 호감을 가진 계기로는 좋으나 이 이후, 회사에 대해 좀 더 깊이 있게 알아보고 조사한 내용이 추가되어야 합니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'설비기술 전문가가 되기 위해'

설비기술 전문가가 되기 위해서는 2가지 핵심역량이 필요하다고 생각합니다.
첫번째 역량은 설비 유지 보수 역량입니다. 이 역량을 키우기 위해 다음과 같은 노력을 했습니다.

1) 기계설비 관련 교육이수(268시간) - 한국OOOO/발전설비 종합기술 및 제어 유지보수 과정
학습 및 실습내용 : 기계 설비 단위기기별 정비에 관한 이론 및 시퀸스 제어, PLC, 유공압 엑츄에이터 정비 실습을 했습니다.
두번째 역량은 설비 개선을 위한 빅데이터 활용 역량이 필요하다고 생각합니다.

2) 빅데이터 분석 역량 흭득
석사 과정을 진행하며 “화력발전 분야 기술기획을 위한 사회적 이슈 도출”에 대한 연구를 진행하게 되었습니다. 연구를 진행하며 화력발전 관련 신문텍스트 자료 및 특허 자료에 대한 전처리인 불필요한 노이지를 krkwics 프로그램을 이용하여 제거하고 빅데이터 Tool인 Netminer를 이용하여 시각화 및 중심성 분석을 수행하며 빅데이터 전처리 및 분석 능력을 기를 수 있었습니다.
이러한 2가지 역량을 설비 기술 직무에 활용하여 성공적인 직무수행을 하고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 질문에서 이루고 싶은 꿈을 물었다면 자신의 꿈을 써야 합니다. 자신이 어떤 준비가 되어있고, 무엇을 했는지는 마지막 항목에 별도로 쓰는 부분이 있으니 그 부분을 활용해야 합니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'끊임없는 도전을 통한 창의적 사고의 현실화'

어려서부터 무언가를 새롭게 만들어 보는 것을 좋아했습니다. 이는 아버지께서 사주신 과학상자 때문이였습니다. 과학상자에는 여러가지 부품을 만들 수 있는 재료들이 있었고 여러 재료들을 통해 새로운 것을 만드는 것은 저에게 큰 즐거움을 주었습니다. 이러한 즐거움은 실생활에서 느끼는 불편함을 개선하고 싶은 생각을 가지게 하였고 어떤 불편함에 대해 여러관점으로 생각하고 해결해 보는 것을 좋아하게 했습니다. 하지만 생각을 현실화하는데 있어서 많은 어려움이 있었고 이는 생각만하고 더 현실화하지 못하는데 그치고 말았습니다. 이러한 단점을 보완하기 위해 고등학교 때 발명대회 참가하게 되었고 “한번보고 문제의식, 두 번보고 개선의식”을 갖게 되었으며 물체를 좀 더 구체화 할 수 있는 기계공학과를 선택하여 진학하게 되어 교내 각종 아이디어 경진대회에서 금상, 특별상, 동상 수상 및 2건의 특허등록을 할 수 있었습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 성장과정에 어울리는 내용을 글을 시작한 것이 좋고, 전공 선택 계기, 대학에서 이룬 성과를 자연스럽게 연결한 점이 좋습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "1) 자동문 제어시스템 및 그 제어방법, ＜10-OOOOOOO＞
- 문제점 파악 : 달려가다 자동문을 통과할 때 한번씩 멈추어야 하는 불편함 발견 했습니다.
- 개선 목표 설정 : 자동문을 통과할 때 급한 사람인지 아닌지를 판단하여 문 앞에서 정지하지 않고 문을 열어주는 시스템 고안.
- 프로세스 구상 : 자동문을 통과할 때 늦게 열리는 불편함을 개선하여 급한 사람인지 아닌지를 자동문과 가까운 영역을 1영역, 먼 영역을 2영역으로 하여 1영역에서는 적외선 센싱을 하고 2영역에서는 사람의 평균속도 2m/s를 기준으로 속도센싱을 하여 2m/s이상이면 2영역에서 문이 열리고 그 이하면 1영역에서 문이 열리는 시스템을 고안하였습니다.

2) 휴지걸이, ＜10-OOOOOOO＞
- 문제점 : 공공 화장실에서 휴지의 무분별한 사용
- 목표 설정 : 공공장소에서 화장지 사용량을 적정량으로 유지하기 위한 시스템 고안
- 구상 프로세스 : 스마트 휴지걸이는 각속도 센서를 통해 사용자가 휴지를 사용하는 휴지길이를 알아내고 한사람이 필요이상의 휴지를 사용할 경우 경고 메세지 또는 경고음이 울려 휴지사용량을 줄일 수 있고 잔량이 거의 떨어졌을 경우 관리자에게 상태를 송수신하는 휴지케이스를 고안하였습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 항목은 지원자의 특성을 알기위해 제시한 항목입니다. 즉, 직무와 관련한 자신의 역량은 다른 항목에서 충분히 설명할 수 있으므로 인간적인 지원자 모습을 보여주는데 집중하는 것이 좋겠습니다. 또한, 질문에서 현재의 자신이 있기까지 가장 큰 영향을 끼친 인물이나 사건을 쓰라고 했으므로 그에 대한 내용도 기술해야 합니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'제4차 산업혁명 및 스마트 팩토리, 설비 기술 분야 설비 예측진단 시스템 확대 필요'

현재 모든 산업은 제 4차 산업혁명의 큰 흐름에 올라타 있습니다. 제 4차 산업혁명은 기존 산업 서비스에 IoT(사물인터넷), Big Data, AI 기술 등을 접목하여 새로운 산업을 만드는 것입니다. 스마트팩토리는 IoT센서와 AI를 통해 기존 제조시스템에 생산성, 품질 등을 향상시키는 시스템입니다. 이는 지멘스, GE, ABB 등 기업들이 미국 및 유럽 중심으로 시작되었으며 현재 국내는 삼성전자를 비롯한 대기업 제조시설에 접목되었으며 삼성전자에서는 스마트공장지원센터를 만들고 중소기업의 제조시설에 스마트 팩토리 구축 지원을 위해 500억을 투자하여 약 1000여개의 중소기업을 지원하여 국내 스마트 팩토리 구축에 힘쓰고 있습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 연관이 있는 이슈를 제시한 점이 좋고 지원회사의 현황도 함께 제시한 점이 좋습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'설비 기술 분야 IoT 및 빅데이터 분석을 통한 설비 점검 및 고장예방 확대 필요'

이러한 흐름에 맞추어 설비 기술 분야에서도 기존 설비 유지 보수 시스템에 Iot 센서를 통합시키고 이를 통한 데이터를 분석하여 인공지능 점검이 가능한 시스템적용이 더욱 확대 되어야 된다고 생각하고 이러한 시스템을 만들기 위한 기존 인력들을 재교육하고 기존 인력들의 경쟁력을 키워주는 노력이 더욱 확대되어야 된다고 생각합니다. 이를 통해 설비 기술 분야의 기존 인력들의 전문성 및 경쟁력을 높이고 플랜트의 생산성 및 품질을 향상시키는 성과를 낼 수 있다고 생각하고 제 4차 산업혁명의 큰 흐름에서 경쟁력 있는 기업이 될 수 있다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 지원자의 견해를 말하는 부분은 일반적으로 모든 회사에 적용되는 내용보다는 지원회사의 특성에 맞춘 내용이 호감을 줍니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'설비 기술 전문가'

저는 설비 기술 전문가의 꿈을 가지고 있습니다. 전문가가 되기 위해서는 그 분야 관련 이론과 실습이 체화되야 된다고 생각합니다. 이를 위해 아래와 같은 직무관련 경험 및 실습을 하였습니다.

'설비 기술 관련 직무관련 경험'

1) 국가기술자격증 취득 - 공조냉동기계기사
학습 내용 : 시스템의 냉/난방 부하 계산, 열전달 이론 및 계산, 몰리에르 선도를 통한 각 기체 상태량 특성 이해, 송풍기 동력 계산 및 필요 송풍량 계산, 배관 압력손실 계산, 펌프 필요 양정 계산, 냉동사이클 이론에 대해 학습할 수 있었습니다.

2) 국가기술자격증 취득 -산업안전기사 취득
학습 내용 : 기계, 전기, 화학, 건축 설비의 안전법규의 이론을 습득하며 안전수칙 준수의 중요성과 각 기기의 위험성을 분석하는 HAZOP에 대한 중요성을 알 수 있었습니다.

3) 기계설비 관련 교육이수(350시간) - 한국OOOOOOO/플랜트 전문인력양성과정(기계/배관)
학습 및 실습내용 : 기계 배관 설계 및 플랜트 진행 Process인 입찰, F/S(사업타당성조사), 설계(Feed,PFD, P&ID, Plot Plan, ISO), 조달, 건축, 시운전 이론을 전체적으로 학습 하였고 플랜트 시설들을 방문하며 실습 하였습니다.

'설비 기술 직무관련 경력'

1) 시스템 설계경력 - OOOOOOO 위촉연구원(3년 6개월)
초임계 CO2 발전 프로젝트 수행하며 Axcycle, Axstream, EES 프로그램을 통한 시스템, 싸이클 설계 및 단위기기 조달, 계약, 행정 업무(ERP) 지원을 수행하며 전반적인 시스템 설계에 대해 경험 할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 자신이 무엇을 준비하고 어떤 노력을 했는지를 구체적으로 쓴 부분은 좋습니다. 다만, 질문에서 자신이 지원직무에 적합한 사유를 쓰라고 했습니다. 각각의 활동이 지원직무에 어떻게 도움이 되고 어떤 부분에서 연관이 있는지 설명하면 더 좋은 내용이 될 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원자는 자신의 전공분야에 대한 확고한 의지가 있었던 것 같습니다. 전공분야, 지원분야와 연관이 있는 경험이 많고, 그 내용을 적극적으로 강조하고자 한 부분은 좋습니다. 하지만 그 외적인 부분은 호감을 주지 못하고 있습니다. 자기소개서는 지원자의 개인적인 특징이나 기질에 대한 강조도 필요하고, 지원회사에 왜 지원했고, 어떤 목표가 있는지도 적극적으로 제시해야 합니다. 자신의 준비 분야를 제외한 다른 부분들은 성실하게 쓴 느낌이 들지 않았다는 점이 아쉽습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'삼성전자에 대한 자부심'

2015년 미국 연수 중 뉴욕 타임 스퀘어 전광판에서 본 삼성은 저에게 큰 자부심을 느끼게 하였고 한국을 대표하는 회사인 삼성전자의 일원으로 일하고 싶은 마음으로 지원하게 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 회사에 대한 호감을 가진 계기는 잘 알겠습니다. 그런데, 그 이후에 이 회사에 대해 좀 더 깊이 있게 알아보고 조사한 활동이 무엇인지 궁금합니다. 현재 내용은 경솔하게 회사를 선택했다는 느낌이 듭니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'설비기술 전문가가 되기 위해'

설비기술 전문가가 되기 위해서는 2가지 핵심역량이 필요하다고 생각합니다.
첫번째 역량은 설비 유지 보수 역량입니다. 이 역량을 키우기 위해 다음과 같은 노력을 했습니다.

1) 기계설비 관련 교육이수(268시간) - OOOOOO/발전설비 종합기술 및 제어 유지보수 과정 ■
학습 및 실습내용 : 기계 설비 단위기기별 정비에 관한 이론 및 시퀸스 제어, PLC, 유공압 엑츄에이터 정비 실습을 했습니다.
두번째 역량은 설비 개선을 위한 빅데이터 활용 역량이 필요하다고 생각합니다.

2) 빅데이터 분석 역량 흭득
석사 과정을 진행하며 “화력발전 분야 기술기획을 위한 사회적 이슈 도출”에 대한 연구를 진행하게 되었습니다. 연구를 진행하며 화력발전 관련 신문텍스트 자료 및 특허 자료에 대한 전처리인 불필요한 노이지를 krkwics 프로그램을 이용하여 제거하고 빅데이터 Tool인 Netminer를 이용하여 시각화 및 중심성 분석을 수행하며 빅데이터 전처리 및 분석 능력을 기를 수 있었습니다.
이러한 2가지 역량을 설비 기술 직무에 활용하여 성공적인 직무수행을 하고 싶습니다",
                "comment": "아쉬운점 2 : 본인의 전문성은 마지막 항목에서 묻고 있습니다. 이 부분에서는 회사에서 이루고 싶은 꿈을 구체적이고 단계적으로 제시하는 것이 호감을 줍니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'끊임없는 도전을 통한 창의적 사고의 현실화'

어려서부터 무언가를 새롭게 만들어 보는 것을 좋아했습니다. 이는 아버지께서 사주신 과학상자 때문이였습니다. 과학상자에는 여러가지 부품을 만들 수 있는 재료들이 있었고 여러 재료들을 통해 새로운 것을 만드는 것은 저에게 큰 즐거움을 주었습니다. 이러한 즐거움은 실생활에서 느끼는 불편함을 개선하고 싶은 생각을 가지게 하였고 어떤 불편함에 대해 여러관점으로 생각하고 해결해 보는 것을 좋아하게 했습니다. 하지만 생각을 현실화하는데 있어서 많은 어려움이 있었고 이는 생각만하고 더 현실화하지 못하는데 그치고 말았습니다. 이러한 단점을 보완하기 위해 고등학교 때 발명대회 참가하게 되었고 “한번보고 문제의식, 두 번보고 개선의식”을 갖게 되었으며 물체를 좀 더 구체화 할 수 있는 기계공학과를 선택하여 진학하게 되어 교내 각종 아이디어 경진대회에서 금상, 특별상, 동상 수상 및 2건의 특허등록을 할 수 있었습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 성장과정에 맞는 내용으로 시작한 점이 좋습니다. 그리고 자신의 이공계적인 특징을 잘 설명했고, 전공 선택 계기, 대학에서 이룬 성과를 자연스럽게 연결한 점이 좋습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'자동문 제어시스템 및 그 제어방법, ＜10-OOOOOOO＞'
- 문제점 파악 : 달려가다 자동문을 통과할 때 한번씩 멈추어야 하는 불편함 발견 했습니다.
- 개선 목표 설정 : 자동문을 통과할 때 급한 사람인지 아닌지를 판단하여 문 앞에서 정지하지 않고 문을 열어주는 시스템 고안.
- 프로세스 구상 : 자동문을 통과할 때 늦게 열리는 불편함을 개선하여 급한 사람인지 아닌지를 자동문과 가까운 영역을 1영역, 먼 영역을 2영역으로 하여 1영역에서는 적외선 센싱을 하고 2영역에서는 사람의 평균속도 2m/s를 기준으로 속도센싱을 하여 2m/s이상이면 2영역에서 문이 열리고 그 이하면 1영역에서 문이 열리는 시스템을 고안하였습니다.

'휴지걸이, ＜10-OOOOOOO＞'
- 문제점 : 공공 화장실에서 휴지의 무분별한 사용
- 목표 설정 : 공공장소에서 화장지 사용량을 적정량으로 유지하기 위한 시스템 고안
- 구상 프로세스 : 스마트 휴지걸이는 각속도 센서를 통해 사용자가 휴지를 사용하는 휴지길이를 알아내고 한사람이 필요이상의 휴지를 사용할 경우 경고 메세지 또는 경고음이 울려 휴지사용량을 줄일 수 있고 잔량이 거의 떨어졌을 경우 관리자에게 상태를 송수신하는 휴지케이스를 고안하였습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 우선, 질문에서 현재의 자신이 있기까지 가장 큰 영향을 끼친 인물이나 사건을 쓰라고 했으니 그에 대한 내용을 제시해야 합니다. 그리고 이 항목은 지원자의 특성을 알기 위한 항목입니다. 즉, 직무와 관련한 자신의 역량은 다른 항목에서 충분히 설명할 수 있으므로 인간적인 지원자 모습을 보여주는데 집중하는 것이 좋겠습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'제4차 산업혁명 및 스마트 팩토리, 설비 기술 분야 설비 예측진단 시스템 확대 필요'

현재 모든 산업은 제 4차 산업혁명의 큰 흐름에 올라타 있습니다. 제 4차 산업혁명은 기존 산업 서비스에 IoT(사물인터넷), Big Data, AI 기술 등을 접목하여 새로운 산업을 만드는 것입니다. 스마트팩토리는 IoT센서와 AI를 통해 기존 제조시스템에 생산성, 품질 등을 향상시키는 시스템입니다. 이는 지멘스, GE, ABB 등 기업들이 미국 및 유럽 중심으로 시작되었으며 현재 국내는 삼성전자를 비롯한 대기업 제조시설에 접목되었으며 삼성전자에서는 스마트공장지원센터를 만들고 중소기업의 제조시설에 스마트 팩토리 구축 지원을 위해 500억을 투자하여 약 1000여개의 중소기업을 지원하여 국내 스마트 팩토리 구축에 힘쓰고 있습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 연관이 있는 이슈를 제시한 점이 좋고 지원회사의 현황도 함께 제시한 점이 좋습니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'설비 기술 분야 IoT 및 빅데이터 분석을 통한 설비 점검 및 고장예방 확대 필요'

이러한 흐름에 맞추어 설비 기술 분야에서도 기존 설비 유지 보수 시스템에 Iot 센서를 통합시키고 이를 통한 데이터를 분석하여 인공지능 점검이 가능한 시스템적용이 더욱 확대 되어야 된다고 생각하고 이러한 시스템을 만들기 위한 기존 인력들을 재교육하고 기존 인력들의 경쟁력을 키워주는 노력이 더욱 확대되어야 된다고 생각합니다. 이를 통해 설비 기술 분야의 기존 인력들의 전문성 및 경쟁력을 높이고 플랜트의 생산성 및 품질을 향상시키는 성과를 낼 수 있다고 생각하고 제 4차 산업혁명의 큰 흐름에서 경쟁력 있는 기업이 될 수 있다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 지원자의 견해를 말하는 부분입니다. 이 부분에서는 일반적으로 모든 회사에 적용되는 내용보다는 지원회사의 특성에 맞춘 내용이 호감을 줍니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'설비 기술 전문가'

저는 설비 기술 전문가의 꿈을 가지고 있습니다. 전문가가 되기 위해서는 그 분야 관련 이론과 실습이 체화되야 된다고 생각합니다. 이를 위해 아래와 같은 직무관련 경험 및 실습을 하였습니다.

'설비 기술 관련 직무관련 경험'

1) 국가기술자격증 취득 - 공조냉동기계기사
학습 내용 : 시스템의 냉/난방 부하 계산, 열전달 이론 및 계산, 몰리에르 선도를 통한 각 기체 상태량 특성 이해, 송풍기 동력 계산 및 필요 송풍량 계산, 배관 압력손실 계산, 펌프 필요 양정 계산, 냉동사이클 이론에 대해 학습할 수 있었습니다.

2) 국가기술자격증 취득 -산업안전기사 취득
학습 내용 : 기계, 전기, 화학, 건축 설비의 안전법규의 이론을 습득하며 안전수칙 준수의 중요성과 각 기기의 위험성을 분석하는 HAZOP에 대한 중요성을 알 수 있었습니다.

3) 기계설비 관련 교육이수(350시간) - OOOOOOOOO/플랜트 전문인력양성과정(기계/배관)
학습 및 실습내용 : 기계 배관 설계 및 플랜트 진행 Process인 입찰, F/S(사업타당성조사), 설계(Feed,PFD, P&ID, Plot Plan, ISO), 조달, 건축, 시운전 이론을 전체적으로 학습 하였고 플랜트 시설들을 방문하며 실습 하였습니다.

'설비 기술 직무관련 경력'

1) 시스템 설계경력 - OOOOOOO 위촉연구원(3년 6개월)
초임계 CO2 발전 프로젝트 수행하며 Axcycle, Axstream, EES 프로그램을 통한 시스템, 싸이클 설계 및 단위기기 조달, 계약, 행정 업무(ERP) 지원을 수행하며 전반적인 시스템 설계에 대해 경험 할 수 있었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 자신이 무엇을 준비하고 어떤 노력을 했는지를 구체적으로 쓴 부분은 좋습니다. 다만, 질문에서 자신이 지원직무에 적합한 사유를 쓰라고 했습니다. 각각의 활동이 지원직무에 어떻게 도움이 되고 어떤 부분에서 연관이 있는지 설명하면 더 좋은 내용이 될 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "직무와 연관된 경험, 준비 과정에 대한 내용은 잘 작성되어 있습니다. 하지만 그 이외의 항목은 일반적으로 많은 지원자들이 실수하는 방식대로 작성되어 있습니다. 지원동기에서 지원동기가 아니라 자신의 준비 과정에 집중한 점, 성장과정에서 성장과정을 설명하지 않은 점, 현재의 자신에게 영향을 끼친 인물, 사건을 명시하지 않은 점, 이슈에서 자신의 견해가 특별하지 않은 점이 아쉽습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "‘반도체 공정과 재료에 대한 이해’로 삼성전자의 발전에 함께하고자 공정기술 직무에 지원하였습니다.

AI, IoT 같은 기술이 현실로 다가옴에 따라 더 빠르고 많은 데이터를 저장할 수 있는 메모리 반도체의 수요는 증가할 것입니다. 이에 삼성전자는 EUV 공정을 세계 최초로 메모리반도체 양산에 적용하여 타 기업과의 기술 격차를 더욱 벌리고 있습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 특별하지 않는 지원동기입니다. 많은 지원자들이 형식적으로 쓰는 방식으로 쓴 식상한 지원동기입니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "소자 미세화 트렌드로 균일한 두께의 박막을 형성하는 것이 중요한 이슈가 되고 있습니다. 따라서, 제 전공역량을 발휘할 수 있는 증착 공정에서 공정 이슈를 해결하고 균일한 증착을 이뤄내는 엔지니어가 되고자 합니다. 이에 필요한 역량을 다음과 같은 활동을 통해 길러왔습니다.

1. OOOOOOO에서의 공정 경험 - RF 스퍼터링 두께 및 균일도 조건 최적화, 박막 열처리 이후의 소자 특성 분석

2. 반도체 공정교육 - 반도체 소자와 증착 공정에 대한 이해

3. 재료공학도 - 재료의 특성과 박막에 대한 이해

4. 특허, ICT, 반도체와 같은 다양한 분야의 공모전 활동 - 협업 경험",
                "comment": "아쉬운점 2 : 직무 전문성은 마지막 항목에서 묻고 있습니다. 이 부분에서는 지원동기에 집중하고 입사 포부에 집중해야 합니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "입사 후 공정, 설계, 설비 엔지니어들과 효율적으로 협업하여 단위공정에서의 불량을 해결하고 전체 공정의 수율을 향상시키겠습니다. 향후 수nm의 공정이 도입되더라도 이를 성공적으로 양산해낼 수 있는 ‘반도체 쌓는 장인’이 되겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 이루고 싶은 꿈이 너무 간단하게 제시되어 있습니다. 이 꿈을 왜 이루고 싶은지에 대한 구체적인 설명이 제시되어야 공감을 할 수 있습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "춤이라고는 춰본 적 없던 제가 춤 동아리의 회장이 되었던 경험은, `끈기와 노력으로 어떤 것이든 해낼 수 있다`는 믿음을 갖게 해주었습니다.

동아리 가입 당시, 소심한 성격 탓에 춤을 추는 것을 특히나 어려워했습니다. 연습 때마다 맨 뒷자리로 밀려나고 모두가 보는 앞에서 지적받는 것이 너무나 속상했고 잘하고 싶었습니다. 이에 가장 늦게까지 남아 연습하기 시작했습니다. 무리하게 연습하여 발목을 다치고 깁스를 한 적이 있었으나 상체 동작만이라도 연습하고 연습 영상을 반복 시청하면서 공연무대에 올라가고자 했습니다. 6개월간 이처럼 꾸준히 노력한 결과, 실력이 빠르게 늘어 신입생 중 유일하게 대학 축제 무대에 올라갈 수 있었고 동아리 원들에게 그 노력을 인정받아 동아리 회장으로 선출될 수 있었습니다.

돌이켜 생각해보면, 당시의 경험을 통해 꾸준히 노력한다면 못할 일은 없다는 것을 배울 수 있었고 처음 도전해보는 OOOO OOOOOO에서 입상이라는 목표를 이룰 수 있는 원동력이 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 항목은 성장과정을 쓰는 항목입니다. 유년시절부터 현재까지 어떤 성장과정 상의 특징이 있는지를 제시해야 합니다. 단순한 하나의 사례에 집중하는 항목이 아니라는 것입니다. 그리고 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건이나 인물이 무엇인지도 명시하지 않았습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "'1001개의 특허를 전수 검토하는 끈기로 얻어낸 OOOO OOOOOO 우수상'

‘잉크젯 디스플레이 상용화’를 주제로 기업에 특허전략을 제시하고자 했습니다. 이를 위해 선행기술조사로 특허가 출원되는 경향을 파악해야 했습니다. 전체 9110개의 특허 중 1001개의 특허를 어렵게 선별해냈지만, 주제에서 제시된 ‘상용화’에 맞게 이를 분류하지 못해 프로젝트가 더는 진행되지 않았습니다.

이를 해결하고자 다른 팀들과 교수님께 도움을 청했을 때, 시중에 존재하는 기술보고서를 참고하여 분류기준을 다시 설정해보는 것이 어떻겠냐는 조언을 들었습니다. 그러나 저는 이런 방법으로는 특허의 내용을 온전히 이해하지 못한 채 잘못 분류할 수 있다고 생각했습니다.

따라서 1001개의 특허를 전수 검토하여 특허의 핵심내용을 요약하고 이를 토대로 자체적인 분류기준을 만드는 방법을 팀장에게 제시했습니다. 2~3일에 걸쳐 이미 했던 작업에 다시 시간을 투자해야 했기 때문에 팀장은 처음에 반대했습니다. 그러나 더 정확한 데이터를 얻는다면 특허분석의 신뢰도를 높일 수 있을 것이라 설득하고 이를 시도했습니다. 1주일의 기간을 예상했지만, 진행속도가 느려 자취방에서 함께 며칠간 밤을 새워가며 특허들을 정리해 나갔습니다.

2주간의 노력 끝에 목표했던 자체적인 분류기준을 도출해낼 수 있었을 뿐 아니라, 각각의 특허마다 개선하고자 했던 잉크젯 기술의 문제점과 해결방안까지 정리할 수 있었습니다. 최종발표에서는 이를 적극 어필하여 팀이 우수상을 받는 데에 기여할 수 있었습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 불필요하게 길게 쓴 점은 아쉽지만 이야기 소재가 호감을 줍니다. 이 부분에서 지원자의 대학시절의 특성을 엿볼 수 있는 다른 경험을 더 추가하면 좋겠습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "'AI와 IoT 발전에 따른 메모리반도체 분야의 비전'

일본 수출규제, 미·중 무역분쟁과 같은 대외변수에 의해 메모리반도체 시장의 어두운 전망에 대한 불안감이 확대되고 있습니다. 그러나 저는 장기적인 관점에서 메모리반도체의 전망은 밝다고 생각합니다. 이러한 주장의 근거는 다음과 같습니다.

첫째, IoT의 수준이 높아질수록 메모리반도체의 수요는 증가할 것입니다. 앞으로는 더 넓은 범위의 IoT 생태계가 구축되어 수많은 De vice가 서로 연결될 것입니다. 기업들은 각각의 Device들이 받아들이는 정보를 저장하고 처리 가능한 데이터로 가공해야 합니다. 여기에 5G 기술과 발전된 센싱 기술이 더해진다면 저장해야 하는 데이터양은 기하급수적으로 증가하여 메모리반도체의 수요는 계속해서 증가할 것입니다.

둘째, AI의 발달로 고성능 메모리반도체가 요구될 것입니다. 현재의 AI는 바둑, 번역, 이미지 인식에서는 이미 인간의 능력을 뛰어넘는 성능을 보여주고 있습니다. 이러한 AI를 활용하기 위해 CPU, GPU와 같은 프로세서로 데이터를 처리하며 빠른 처리속도를 위해 DRAM을 필수적으로 사용하고 있습니다. 현재 인공지능 프로세서의 성능은 불과 2년 만에 20배 이상 증가한 만큼 더 빠르고 대용량의 메모리 반도체가 필요할 것입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 특별한 문제가 있는 것은 아닙니다. 하지만 특별한 내용인 것도 아닙니다. 많은 지원자들이 활용하는 이야기 소재이며 내용도 관련 자료를 조사하여 정리한 수준입니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "그러나 이처럼 긍정적인 전망에서도 메모리반도체는 수출 주력 품목인 만큼 대외 변수에 항상 민감하게 반응할 것입니다. 따라서 메모리반도체 기업은 어떤 대외변수에도 흔들리지 않도록 기술력을 기반으로 한 튼튼한 대내여건을 다져야 합니다. 삼성전자는 세계 최초로 1-Z 공정개발에 성공하고 EUV 공정을 DRAM 양산에 도입한 지금과 같이 항상 위기의식을 갖고 기술 개발에 전력을 다한다면 어려운 상황속에서도 이를 극복해 나갈 것이라 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이 항목이 돋보이기 위해서는 일반적으로 알려져 있는 내용이 아니라 지원자만의 견해를 제시해야 합니다. 이 부분에서 간략하게 자신의 견해를 제시하고 있는데, 그 내용이 특별하지 않다는 점이 아쉽습니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "공정기술 엔지니어는 제품 수율 향상을 목표로 단위공정에서 발생하는 불량을 해결하고 공정을 최적화합니다. 따라서 제 전공역량과 경험을 활용할 수 있는 증착 공정 엔지니어가 되고자 다음과 같은 노력을 했습니다.

'재료와 반도체 공정의 이해'

반도체 공정의 특성과 재료의 특이점을 파악하고자 관련 전공과목을 수강했습니다. 특히 ‘반도체 박막 공학’과목을 통해 박막, 진공, 플라스마, 증착 공정을 학습하면서 대학 시절 동안 배워온 재료의 특성, 구조 그리고 결함이 Deposition 공정에서 어떻게 적용되는지를 이해할 수 있었습니다.

또한, 반도체 공정의 설비, 이론에 대한 이해가 더 필요하다고 생각해 반도체 공정교육에 참여했습니다. 특히 Deposition 공정 교육을 통해 CVD, PVD 공정 장비의 특성과 공정 변수를 확인하면서 해당 공정에 대한 이해도를 높일 수 있었습니다.

'공정 이슈 해결 프로세스의 이해'

대학 시절, 현업에서 발생하는 반도체 공정 이슈를 알고자 취업 동아리원들과 함께 ‘확산 공정에서 웨이퍼 테두리에 불량이 집중되는 문제`를 주제로 스터디를 진행했습니다. 팀원들과 8대 공정 중 하나를 각각 담당하여 불량원인을 파악하고 이를 팀원들과 공유했습니다. 각자 조사해온 불량 원인을 취합했을 때, 그 양이 많았기에 가장 타당한 것을 선정하는 데에 많은 시간과 노력이 필요했습니다. 이러한 경험에서, 공정 이슈 해결을 위해서는 타 엔지니어들과 효율적으로 협업하는 것이 매우 중요하다는 것을 배웠습니다.

졸업 후에는 공정을 직접 진행하며 공정 이슈에 대응하고자 전자부품연구원의 위촉연구원으로 근무하고 있습니다. 산화물 TFT Panel 실험을 맡아 Panel 제작 후 Transfer Curve를 측정하고 공정 조건을 변경하면서 전자이동도, 히스테리시스와 같은 특성을 개선하고 있습니다.",
                "comment": "좋은점 1 : 직무와 직접적으로 연관이 있는 경험을 구체적으로 잘 작성했다는 점이 좋습니다. 준비 방향이 일관성이 있다는 점도 좋습니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "지원자는 해당 부분에 경력이 있는 것 같습니다. 하지만 자기소개서 작성에는 익숙하지 않은 것 같은 느낌이 들었습니다. 질문에서 요구하는 내용을 잘 이해하고 그에 대해 내가 돋보일 수 있도록 최대한 많은 강점을 제시해야 하는데, 전반적으로 그러지 못하고 있습니다. 성장과정 항목은 대충 쓴 느낌이라 성실한 느낌이 들지 않았고, 이슈는 호감 가는 소재가 아니었습니다. 직무 역량을 쓰는 부분도 자신의 역량을 제대로 강조하지 못했습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "'베트남에서 한국 그리고 전 세계로'

2년 전에는 업무, 동료, 돈 이 3가지 요소만이 회사 선택 시에 고려되는 기준이라고 생각하였습니다. 하지만 인프라가 잘 갖추어지지 않은 개발 도상국에서의 지난 경험들은 상기 요소들을 고려하기 이전에 시스템이 가장 기본적으로 갖추어져 있어야 한다는 것을 알게 되었습니다. 왜냐하면 동남아에 위치한 많은 제조업들은 제대로 갖추어지지 않은 시스템 때문에 자주 발생하는 문제 조차도 순간 떨어진 발등의 불을 끄는 식의 업무 진행이 자주 발생했기 때문입니다. 이는 시스템의 삼성이라고도 불리는 최고 기업에 지원하게 된 가장 큰 이유입니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 대한민국에 시스템이 잘 갖춰진 회사는 많습니다. 이 내용을 활용하려면, 삼성전자의 어떤 시스템이 호감을 줬는지를 제시해야 합니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "OOOOOOO OOO 에서의 첫 생산 현장에서의 경험을 잊을 수가 없습니다. 엄청난 반 자동화 현장이었고 현장에는 생산 이력이 거의 없었기 때문입니다. 이렇게 자동화 라인을 가지고 있는 기술력 속에 일하고 싶었습니다. 더욱이 완제품 제조 현장은 얼마나 더 대단한 곳인지 알고 싶었습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 2 : 무슨 말을 하고자 하는 지는 잘 알겠지만 이것이 삼성전자의 지원동기가 되기에는 구체적이지 않습니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "더 이상 넓고 얕은 지식이 아닌 전문적인 지식을 키워 삼성전자의 설비 엔지니어로 성장하겠습니다. 생산 효율을 떨어뜨리지 않게 설비를 문제 없이 관리하는 등 높은 평가를 받는 직원이 될 것입니다. 이후 회사의 지역 인재 전형의 기회를 통해여 글로벌 역량에도 제 재능을 뽐 내겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 특별한 내용이 없다는 점이 아쉽습니다. 쉽게 생각할 수 있는 범용적인 내용이라는 것입니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "초등학교 때 읽은 책에서 인상적으로 본 문구입니다. 항상 시간에 대해 소중히 여기며 아깝지 않도록 생활 하겠다는 제 생활 신조는 고등학생 때 처음으로 지키지 못하였습니다.

닫힌 동네에서 성장하였습니다. 항상 틀에 박힌 채 일정한 방식의 진행은 절 매너리즘에 빠지게 하였습니다. 당연히 공부를 열심히 하지 않았고 그 결과 성적에 맞추어 대학 생활을 시작할 수 밖에 없었습니다. 하지만, 입학 후 얼마 지나지 않아 하고 싶었던 전공에 대한 미련을 버릴 수가 없었습니다. 그래서 2학년 때에 하고 싶었던 전공으로 전과를 하기 위해 공부뿐만 아니라 조별활동 같은 활동도 그 누구보다 열심히 참여하였습니다. 그 결과 높은 성적으로 1학년을 보내고 원하던 바인 전과를 이루어냈습니다. 또한 이를 유지하였기에 저는 성적장학금 6회를 받았고 학교를 다니는 동안 한 번도 받기 힘들다는 성적우수상을 2번이나 수여하였습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 회사의 이 항목은 1500자 이내로 쓰게 되어 있는데, 지원자는 아주 간단하게 내용을 정리했습니다. 성장과정의 특징에 맞게 글을 시작한 것은 좋지만, 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건이나 인물에 대한 내용이 없고, 지원자를 좀 더 깊이 있게 알 수 있는 다양한 정보를 제시하지 않았다는 점이 아쉽습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "적극적인 해외취업 장려 대비, 非적극적인 해외취업 사후관리

해외에 있는 한국 기업 혹은 타국에 본사를 두고 있는 한국 기업에 현지 채용을 통하여 입사를 한 대부분의 근로자들은 법적인 보호를 받을 수 없는 사각지대에 있다고 해도 과언이 아닙니다. 한국인이라는 이유로 현지 국가의 근로 조건도 한국의 근로 조건도 지켜지지 않는 상황 속에 있습니다. 저 또한 1년 넘게 근무한 첫 회사에서 퇴직금을 받지 못하고 이직을 하였습니다. 게다가 지인들이 당한 임금 체불, 성희롱, 안전사고 등 많은 부당한 일들의 이야기를 아무렇지도 않게 당연한 일인 듯 넘어가는 현실은 저를 해외 취업에 대하여 부정적인 생각을 가지도록 만들었습니다.

최근 4~5년 전부터 국가는 국내 일자리 문제해결과 동시에 청년층의 글로벌 역량 증진이라는 명목 하에 해외취업을 적극 권장해 왔습니다. 하지만 정말 기본적으로 지켜져야 하는 것들이 지켜지지 않는 현실 속에서 일하는 타국의 젊은 근로자들은 요즘 애들은 끈기가 부족하다는 말로 평가를 받고 있습니다. 심심치 않게 발생하는 단수 및 정전의 환경 아래 매일 새벽 5시 30분부터 시작되는 일과를 OO개월이 넘는 기간 동안 참가한 저와 OOOO동기들은 최소한 절대로 끈기가 부족하여 직장생활을 그만 두는 것이 아닙니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 자신의 전 직장 퇴사 사유를 설명하기 위해 이 주제를 활용한 것 같습니다. 물론 이 이슈를 가장 중요하게 생각해서 이 내용을 썼을 수도 있습니다. 하지만 면접에서 이 이슈로 회사와 어떤 이야기를 나눌 수 있는지를 고민해야 합니다. 이 항목은 삼성전자의 자기소개서 항목입니다. 제시한 이슈가 삼성전자와 연관이 있고, 지원 직무와 연관이 있을 때, 호감을 줄 수 있다는 것입니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "제가 직접적으로 경험한 해외 취업 사후관리로는 OOOOO 기관에서 보내는 이메일 설문조사 뿐이었습니다. 조금이라도 더 나은 환경에서 젊은이들이 근로를 할 수 있도록 취업처를 냉정하게 평가할 수 있는 기관 및 노무사 인력을 적극 파견하는 식으로 보다 적극적인 관리가 필요하다고 생각합니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : OOO라고 표기한 해당 기관에 지원할 때, 이 기관에서 관심을 가질 만 한 내용이지 삼성전자가 이 내용에서 무엇을 고민할 수 있을지 의문입니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "설비기술 직무의 목표란 OO OO OO OOO OOO OOO 원활한 생산

OOOOO OOO OO의 조직도의 경우 법인장 아래 크게 OO팀, OO팀, OO팀, OO팀, OO팀으로 구성되어있습니다. 그 중에서 엔지니어의 업무 RNR은 OOOO, OO OOOO 그리고 OO OO 및 기타 등의 업무로 이루어져 있습니다. 입사 전까지는 영업팀, 자재팀, 연구개발팀, 생산팀, 인사/지원팀으로 구성이 되는 것이 일반적인 것으로 알고 있었습니다. 그래서 입사 초반 법인 기술팀 업무 이해에 시간이 걸렸습니다. 왜냐하면 OO팀에서 해야 할 것만 같은 OO OO 관리까지도 기술팀에서 책임지고 관리를 하였기 때문입니다. 하지만 이렇게 업무가 분업이 된 이유에는 OO OOO 때문이라는 것을 일하면서 알게 되었습니다. 정확한 업무 RNR을 가지고 있는 저는 기술팀의 업무 영역을 이제는 보다 더 자세히 알게 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 과거의 경험을 기초하여 내용을 기술한 점은 좋습니다. 하지만 이 항목이 의도하는 것은 삼성전자의 지원직무가 어떤 특징이 있는지를 사전에 조사해 보았는지를 확인하고자 하는 것입니다. 즉, 과거 회사의 특징을 이야기 할 것이 아니라 삼성전자의 특징에 대해 최대한 조사하고 분석한 내용을 제시해야 하는 것입니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "또, 첫 직장의 첫 프로젝트의 경험에 비추었을 때 설비기술 직무는 OOO OOOO OOOOO OOOO OOO라는 목표를 가져야 한다고 자연스럽게 학습하였습니다. 발생 가능한 문제에 대비할 수 있는 역량을 가질 수 있도록 해야 한다 생각합니다. 특히나 각 종 오차들의 원인에 맞는 가장 적합한 조치를 취하며 업무를 진행하겠습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 자신의 역량을 쓰는 부분인데, 자신의 역량을 제대로 제시하지 못하고 있습니다. 지원 분야와 관련하여 어떤 지식, 능력, 스킬, 경험이 있는지를 적극적으로 제시해야 한다는 것입니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "전반적으로 호감가는 내용이 없다는 것이 아쉽습니다. 지원자는 영업직을 희망하고 있습니다. 영업직이 갖추면 좋을 지식 중 가장 기본적인 것은 무엇일까요? 지원하는 회사가 속한 산업의 동향, 고객의 특성, 회사의 제품에 대한 지식이 대표적이라 할 수 있습니다. 지원자의 자기소개서에는 이에 대한 준비 과정, 지식, 스킬이 없다는 점이 아쉽습니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "입사 후 그 회사에서 시너지를 발휘할 수 있는, 글로벌 IT 시장에서의 리딩 기업에 지원하려 합니다. 선도자로서 시장을 이끌어가는 기업은 항상 새로운 것을 시도하며 앞으로 나아가려는 도전과 노력을 해야 그 자리를 지킬 수 있기 때문입니다. 이러한 기업에서 근무할 경우, 끊임없이 노력하는 습관을 지닌 제가 이 회사와 함께 시너지를 낼 수 있습니다.

이러한 측면에서 삼성전자 DS 부문은 입사하고 싶은 회사 1순위에 있습니다. 삼성전자의 경영 나침반으로서 작용하는 핵심가치 중 '최고지향','변화 선도'에 이끌렸습니다. 게다가 이러한 핵심가치가 DS 부문 반도체 제품 생산에 녹아들어 가 있음을 확인했습니다. 자율주행 차에 이용할 차량용 반도체 개발부터 EUV 공정을 적용한 4세대 10나노급 D램 양산 기술개발까지, 글로벌 IT 시장을 선도하며 변화하는 모습에 굉장한 매력을 느꼈습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 리딩기업에서 일하고 싶었고 이 회사의 다양한 성과가 그에 맞다는 내용입니다. 틀린 내용은 아닌데, 이런 내용을 회사가 원하는 것이 아니라는 점이 아쉽습니다. 지원자는 경제학을 전공했습니다. 다양한 산업분야 중 이 회사가 속한 산업에 관심을 가진 이유가 무엇인지, 해당 산업의 다양한 글로벌 기업 중 왜 이 회사에 특별히 관심을 가졌는지를 자신의 활동을 소개하며 정리해야 합니다. 즉, 이 회사에 대해 깊이 있는 조사와 분석, 고민을 통해 특별히 어떤 점에 끌린 것인지를 제시해야 한다는 것입니다. 회사의 일반적인 내용이 아니라 자신의 이야기가 중심이 되어야 합니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "삼성전자 DS 부문에 입사 후, 저는 데이터 관리 및 분석 역량을 CRM 영업 활동에 활용하고 싶습니다. B2B 영업이 메인인 DS 부문에서는, 고객과의 직접적인 영업을 위해 고객과의 신뢰구축이 중요하기에 고객과의 신뢰 정도를 정량화하여 데이터 분석역량을 기반으로 장기적인 계획을 관리하도록 하겠습니다. 데이터 역량과 더불어, 경제학 전공자로서 반도체 수요와 밀접한 관련이 있는 글로벌 거시경제에 대한 이해를 바탕으로 영업에 중요한 의사결정을 하려 합니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 회사에서 이루고 싶은 꿈을 쓰라고 했는데, 업무 계획을 작성했습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "책임감을 바탕으로 뛰어난 커뮤니케이션 역량을 가진 영업사원, 삼성전자 DS에서 시너지를..

어린 시절부터 작은 일이라도 본인이 맡은 일에 대해서 얼렁뚱땅 넘어가는 일이 없었습니다. 이러한 습관은 대학 시절 과외교사로 근무하며 여실히 드러났습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 1 : 성장과정이 단 한 줄입니다. 이 항목의 의도를 제대로 이해하지 못했기 때문에 이렇게 쓴 것입니다. 이 항목은 지원자의 근본을 보고자 하는 항목입니다. 어떤 사람의 근본을 확인할 때, 어떻게 커 왔는지, 태생적 특성이나 어린 시절 관심분야 등이 좋은 자료가 되는데, 이 항목에서 써야 하는 것이 바로 그런 내용이 되어야 한다는 것입니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "저의 제자들은 여러 방법으로도 대안이 서지 않은 학생들이 대부분이었기에 해결책을 찾기 쉽지 않았습니다. 학생들은 화목해 보이는 가정 속에서 자랐으나, 여러 문제는 부모의 과도한 관심에 기인하였습니다. 부모의 관심이 어느새 욕심이 되었고, 이는 자녀에게 지나친 학습을 강요하여 자녀는 이에 부응하려다 지쳐 학습을 포기하거나, 반항하며 학습이 망가지고 갈등마저 쌓인 경우가 많습니다.

원인을 알았기에 해결책은 명료했습니다. 부모의 간섭을 줄이는 것입니다. 처음엔 학부모들이 본인의 행동이 원인이었을 것이라는 저의 판단을 받아들이지 않았으나, 수차례의 PT 대면상담과 이메일 상담을 통해 설득하였고, 설득하는데 보통 2~3개월이 걸렸습니다. 부모님께서 이해하여 실천한 뒤, 2~3개월 내로 자녀의 행동이 변화했으며, 이후로의 성과창출은 시간문제였습니다.

학습부진 및 학습 흥미 부족의 원인 규명을 위해 교육학 및 심리학 전문서적을 통한 학습과 고객과의 끊임없는 소통, 수많은 온·오프라인 상담 등의 노력을 기했습니다. 이러한 노력의 기저에는 내재한 책임감이 있다고 확신합니다. 혹자는 과외교사로서 문제 해결에 힘들어하는 저를 보며 왜 그렇게 스트레스까지 받으며 하냐는 말을 했습니다. 하지만 맡은 바는 끝까지 책임지는 습관은 자연스레 저를 이끌었습니다. ",
                "comment": "아쉬운점 2 : 교육 업체에 지원한다면 이런 사례가 호감을 줄 수 있습니다. 회사나 직무와 직접적으로 연관이 있는 경험이 될 수 있기 때문입니다. 그런 면에서 이 사례를 이 회사 자기소개서에서, 그것도 성장과정에서 왜 이렇게 길게 썼는지 이해가 되지 않습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "이 외에도 백화점 내 행사장에서 장갑판매 아르바이트를 한 경험 속에서도 저의 책임감은 큰 역할을 하였습니다. 행사장 매대에서의 역할은 제품 진열, 매대 정리 및 구매 보조 같은 일이었으나, 할 수 있는 선에서 매출 신장에 이바지하고자 하였습니다.

첫 며칠간 고객의 눈과 손을 살폈습니다. 어떠한 상품에 관심을 두는지, 어떠한 상품을 착용해보는지에 대해 유심히 관찰하여 이를 상품진열과 판매에 참고하였습니다. 장갑은 주로 3~50대 여성층이 주 고객이었고, 그들은 장갑의 스마트폰 터치 기능에 관심을 가졌습니다. 주 고객의 눈에 잘 띄는 위치에 이를 배치해두었고, 만일을 대비하여 원리를 조사하여 알아두었습니다. 먼저 해당 기능을 소개하였고, 관심이 있는 고객들에게는 호기심을 자극해 직접 테스트를 하느라 혹은 설명을 듣느라 매장에는 이전보다 많은 고객이 있었습니다. 아쉽게도 해당 기능을 가진 장갑은 디자인이 아쉬워 구매가 많지는 않았지만, 이전보다 매장에 있는 평균 고객의 수는 더 많아졌습니다. 즉각적인 매출변화를 없었으나, 고객들의 인식이 변하였고 추후의 매출에 영향을 주지 않았나 하는 생각이 듭니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 지원자는 자신의 책임감을 강조하고자 한 것 같습니다. 그런데, 지원자가 제시한 사례는 보기에 따라, 당연한 행동처럼 보일 수 있다는 점이 문제입니다. 즉, 지원자는 보조 업무를 담당하면 그 일만 하는 것이 당연하다고 생각하는 것 같습니다. 보조업무를 담당했지만 그 이외의 일까지 수행하는 것을 당연하다고 생각하는 사람이 있다면 어떤 사람이 더 책임감 있는 사람일까요?"
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "빅데이터 시대에서 데이터 관리 및 분석 역량 학습, 더는 뒤처질 수 없다.

최근 사회이슈 중 빅데이터에 큰 관심이 있습니다. 어떠한 결과에는 다양한 원인이 종합적으로 작용하여 결과가 발생합니다. 만약 이러한 복잡한 구조를 단순히 머릿속에서의 논리에 의해 판단한다면, 의사결정에 대한 구성원들의 합의도 도출되기 힘들뿐더러, 의사결정에 대해서도 신뢰하기 힘듭니다. 이처럼 감이 아니라 데이터에 기반을 둔 의사결정이 중요하다고 생각하여 응용통계학과를 복수 전공하였고, 기초수준이지만 복수 전공하며 학습한 회귀분석, 시계열분석 등의 분석과 머신러닝에 대해 실전에서 적용해보고 싶어 '2019 연세 데이터 사이언스 경진대회'에 참가하게 되었습니다.

3인 1조로 참가하였고, 저희 조의 주제는 주가수익률(KOSPI200 수익률)에 대한 미세먼지(PM)의 영향이었습니다. 데이터가 복잡다단했기에 각종 분석을 R에 내장된 각종 패키지를 학습하여 데이터 전처리를 진행했습니다. 또한, STATA와 R을 활용하여 시계열분석, 회귀분석 등 여러 분석과 강건성 검정을 시행하였고, KOSPI 지수의 단위근 존재를 확인하여 주가수익률을 구해 문제를 해결하였습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 이 항목은 자신의 경험과 활동을 강조하는 항목이 아니라 이슈를 제시하고 그 이슈에 대한 자신의 생각을 쓰는 항목입니다. 현재 내용은 항목의 의도에 맞지 않는 내용입니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "하지만 미세먼지와 주가수익률이 통계적으로 유의하지 않아, 제3의 변수인 VKOSPI를 도입하여 논리를 보충하였습니다. VKOSPI는 KOSPI200의 변동성을 나타내며, 위험선호도를 대표합니다. VKOSPI와 주가수익률은 서로 통계적으로 유의했으나, 미세먼지와 VKOSPI의 관계가 통계적으로 유의하지 못하기에 우리나라에서는 미세먼지와 주가수익률 간의 관계가 유의하지 못함을 밝혔습니다.

이처럼 머릿속에서 논리를 만들어 의사결정을 할 때는, 사안이 중요할수록 잘못된 판단이 회사에 막대한 손해를 입힐 수 있습니다. 하지만 데이터 분석능력을 배양한다면, 더욱 확실한 논리를 갖추어줄 뿐만 아니라, 유의하지 못한 결과를 이끌었을 때도 논리보충에 큰 힘이 되어줄 것입니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이슈에 대한 자신의 견해를 써야 합니다. 활동 사항을 쓰는 항목이 아닙니다."
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "합천 야로중 야구부와 OO대 야구동아리의 'OO와 OO OO멘토링 프로그램'을 기획하여 성공적으로 마무리하다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 하나의 사례를 쓰는 항목이 아닙니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "교내 야구동아리의 최고의 성과는 총장배대회 우승입니다. 총장배대회 우승팀에게는 OO대 우승팀과 OO야구장에서 개최되는 아마추어 OO전에 참가할 기회가 부여되기 때문입니다. 하지만 우승할 전력이 있었으나, 당시 감독으로서 저의 부족한 역량 탓에 우승컵을 타 팀에 양보해야 했습니다. 이에 미안한 마음을 가지고 동아리에 보답하고자, 훈련부장으로서 전국의 중고등학교 야구부와 합동훈련을 기획하였습니다. 여러 차례 서울시 내 고등학교 강연 및 멘토링 기획에 경험이 있었기에, 이를 기획하는 것이 충분히 가능하다는 것을 알고 있었습니다.

야구부 학생들과 다양한 행사를 한 경험이 있는 여러 학교를 조사해 컨택했으나, OO대학교 본부가 아니라 교내 동아리에서 추진하는 행사에 적극적으로 받아들이는 학교는 많지 않았습니다. 10여 개 학교의 후보 중 OO OO OO중학교에서 긍정적으로 검토하였고, 이 학교와 진행하기로 하였습니다. 1:3 멘토링과 수학여행 시 캠퍼스투어를 조건으로 숙식비, 프로그램 운영비 등의 각종 비용을 지원받아, 야구부와의 2박 3일 통합훈련을 포함해 ‘OO와 OO OO 멘토링 프로그램’을 진행하게 되었습니다. 프로그램 진행을 위해 두 차례 합천에 방문하여, 2인 3각 경기, 합동 야구훈련 등의 프로그램에 대한 기획과 논의를 진행하였습니다. 멘토링 프로그램이 성공적으로 이루어지자 주목을 받아 지역신문 'OO데일리'에 게재되기도 하였고, 학생들과 코치진들의 만족 속에서 올해부터 연례행사처럼 주기적으로 이어질 것이라 기대하고 있습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 질문에 이 항목을 어떻게 써야 하는지 다 나와 있습니다. 질문은 다음과 같습니다. 지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다. 즉, 직무와 관련하여 자신이 왜 해당 직무에 적합한지, 지식습득, 활동, 논문작성, 공모전 도전과 같은 관련 경험을 적극적으로 활용하여 제시하는 것입니다. 하나의 활동을 구구절절하게 쓰는 항목이 아니라는 것입니다.",

                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "어떠한 목적을 달성하기 위하여 나서서 상대방이 매력적으로 느낄 안을 먼저 진행하기도 하고, 고객의 입장에서 계약을 성사하기 위해 직접 먼길을 발걸음하는 등의 노력으로 고객들로부터 신뢰를 얻고자하였습니다. 이처럼 영업마케팅 직무에서 고객 및 협력업체와의 관계유지에 저의 뛰어난 커뮤니케이션 역량이 빛을 발할 것입니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 지원 직무와 관련하여 직접적으로 연관이 있는 어떤 지식과 스킬을 보유하고 있는지 궁금합니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": "호감가는 내용이 없는 자기소개서입니다. 우선 지원동기가 성의가 없습니다. 입사 포부도 특별히 호감을 가지기 어렵습니다. 성장과정은 성장과정에 대한 내용도 아니고 질문에서 요구한 사항을 제시하지도 않았습니다. 이슈는 지원분야와 연관성이 없어 이 이야기로 면접에서 어떤 이야기가 오갈 수 있을 지 의문입니다.",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "저는 삼성에서 새로운 국제 시장을 개척하는 선두 주자가 되고 싶습니다. 이를 위해서는 탄탄한 배경 지식과 외국어 스킬이 기초이자 필수라고 생각합니다. 삼성전자는 이 두마리 토끼를 다 잡을 수 있는 기업이라고 생각되어 지원하였습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 회사 지원동기가 너무 짧고 성의가 없습니다. 회사에 대한 조사, 분석, 고민이 전혀 없는 내용이고, 막연하게 자신이 일을 잘 할 수 있는 회사라는 판단에 지원한 것처럼 작성해 놓았습니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "저는 입사 후 1년 간 기본적인 직무 스킬에 익숙해지는 것은 물론 외국어 회화의 기본인 영어 스킬을 가다듬어 자연스러운 회화가 가능하도록 할 것입니다. 어느 정도 영어 회화가 익숙해진 후에는 2년 간 중국어를 익히려고 합니다. 현재 삼성에서 필요로 하는 외국어 스킬이라고 생각되며 이를 통해 3년 간 중국 파견 근무를 하는 것이 목표입니다. 중국에서의 파견 근무를 통해 실제 외국 시장의 근무와 그에 관련된 노하우를 몸으로 체득하고 싶기 때문입니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 포부에 대한 내용인데, 개인적인 자기 계발에 대한 내용입니다. 이런 내용에 회사가 관심을 가질 이유가 없습니다. 회사에 대해서도 제대로 파악하지 않은 듯한 내용입니다.",

                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": "이처럼 6년 간 기본적인 지식을 쌓은 이후에는 아직 삼성에서 개척하지 않은 국제 시장을 파악하고 그 나라의 언어와 문화를 습득하여 삼성에서 그 나라를 새롭게 개척하려고 할 때 언제든 준비된 인재로써 노력하고자 합니다. 저는 언제든 준비되어 있으며 앞으로도 노력을 거듭하여 세계로 뻗어나가는 삼성인이 되고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 구체적으로 어떻게 할 것인지, 왜 그게 필요한지에 대한 내용이 없는 막연한 내용이라는 점이 아쉽습니다."
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "저는 어린 시절부터 컴퓨터와 게임 등의 S/W와 접할 기회가 많았습니다. 그래서 기본적으로 프로그래밍에 대한 관심을 갖고 있었고 자연스럽게 정보통신전자공학이라는 전공을 선택하게 되었습니다. 대학에 입학할 때까지만 해도 저는 주로 혼자 프로젝트를 작업하는 것을 좋아했으나 한 경험으로 인해 팀워크의 소중함과 장점에 대해 깨닫게 되었습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 성장과정을 제대로 쓰지 않았습니다. 단 한 줄로 자신의 성장과정을 이야기하는 것은 이 항목의 의도에 맞지 않는 내용입니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "학과 과정 중 한 전공 과목에서 무선 통신 기술을 활용한 특허제품 개발 기획 팀 프로젝트를 진행한 적이 있습니다. 이는 새로운 제품에 대한 기획 뿐만 아니라 특허를 낸다고 가정하여 기획 제품에 대한 특허 사전 조사 등 많은 양의 작업이 필요했습니다. 저희는 우선 연락처를 교환하고 메신저로 언제나 토론할 수 있도록 하였습니다. 또한 주기적인 모임을 가져 그에 대한 토론 기회를 자주 가졌습니다. 처음에는 새로운 기획에 대한 주제를 여러가지 생각해 내고 제시하는 방식으로 시작하였습니다. 여러 기획이 나왔으나 모두 자신의 기획이 좋다고 생각하여 자신의 기획을 채택하기를 원했습니다. 그래서 각 기획에 대한 장점 및 단점을 서로 토론하고 다수결로 주제를 결정하였습니다. 주제가 결정된 이후에는 특허 조사, 기획서 작성, 발표 자료 작성 등의 작업을 자신이 잘 할 수 있는 분야로 공평하게 나누어 진행하였습니다. 저는 특허에 대해 조사 및 정리를 하고 발표 자료 작성을 도왔습니다. 작업을 자신이 자신있는 분야로 효율적으로 나누어 진행하자 그렇지 않을 때보다 훨씬 매끄럽고 빠르게 진행되는 것을 느낄 수 있었습니다. 또한 토론 기회를 많이 가짐으로서 혼자서는 생각하지 못하는 방면까지 고려하고 세세한 부분까지 고려할 수 있어 더욱 완벽하게 프로젝트를 완성할 수 있었습니다. 이와 같은 경험을 바탕으로 팀이 같이 하면 더욱 효율적으로 완벽한 목표 달성을 할 수 있다는 사실을 알았습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 단 하나의 사례를 이렇게 구체적으로 쓸 필요가 없습니다. 이는 글자수 낭비입니다. 이 공간에 지원자의 역량, 능력이 엿보이는 다양한 경험을 제시하는 것이 좋습니다. 또한 질문에서 요구한 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건이나 인물에 대해 명시하지 않았습니다.",

                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": "위 경험은 제게 계속 기억에 남는 소중한 경험 중 하나로, 개개인의 힘도 중요하지만 많은 사람의 힘을 적절하게 모으면 더욱 대단하고 멋진 결과를 낼 수 있다는 것을 깨닫게 된 계기가 되었습니다. 이런 경험을 바탕으로 삼성에서도 좋은 팀워크를 유지하며 개발에 기여하는 개발자 중 한 축을 담당하고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 3 : 적절하지 않은 마무리입니다. 이 항목은 지원자의 개인 특성을 보고자 하는 항목입니다. 마무리도 자신의 특성을 강조하며 마무리하는 것이 좋겠습니다."
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "최근 일본에서 태풍으로 인해 간사이 국제공항이 수몰되고 우리 나라에도 사람이 날아갈 수 있을 정도의 엄청난 태풍이 오는 등 태풍으로 인한 많은 피해가 있었습니다. 저는 이것이 올해에 급격하게 시작된 문제가 아닌 연이은 무더위와 급격한 한파와 같은 최근 몇 년의 이상기후 변화에 포함된 문제라고 생각합니다. 5년 이상 전부터 국제 기관에서는 환경 문제가 심각하고 이로 인한 이상기후 문제를 발표하였습니다. 그것이 실제로 보일 정도의 문제로 나타나고 있는 것입니다. 저는 위와 같은 환경 문제에 대하여 지속적인 관심을 갖고 있어 일회용품 사용을 줄이고 환경 커뮤니티에 참여하는 등의 활동을 해 왔습니다.",
                "comment": "아쉬운점 1 : 잘못된 내용은 아닙니다. 하지만 이 항목을 작성할 때, 고려해야 하는 것은 면접장에서 다양하게 이야기가 오갈 수 있는 소재가 좋다는 것이고 그것이 지원 직무분야와 직접적으로 연관이 있을 때 호감을 줍니다.",

                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": "동시에 환경 문제는 개개인의 노력 뿐 아니라 국가적이고 기업적 차원에서 노력해야 할 문제라고 생각합니다. 쓰레기 줄이기 등의 문제 뿐 아니라, 이번처럼 이상 기후에 따른 피해가 발생하였을 때 피해를 최소화하는 부분도 필요할 것이고 이는 개인의 노력만으로는 해결할 수 없는 문제입니다. 개인으로써 할 수 없는 지진, 태풍 등의 피해를 방지하기 위한 기술 개발은 기업의 사회적 봉사 측면에 더해 이익 추구에서도 벗어나지 않는다고 생각합니다. 저는 삼성에 입사한다면 여태까지처럼 개인적으로 할 수 있는 범위 이상의 문제에도 관심을 가지고 삼성인으로써 모범적인 모습을 보이며 이상 기후 피해를 줄이기 위한 대책 마련에도 이바지하고 싶습니다.",
                "comment": "아쉬운점 2 : 이슈에 대한 자신의 견해는 삼성전자와 연관이 있도록 쓰는 것이 더 호감을 줍니다. 그래야 면접에서 다양한 질의 응답이 가능해집니다."
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },
    {
        "company": "삼성전자",
        "general_review": " ",
        "reviews": [
            {
                "question": "삼성전자를 지원한 이유와 입사 후 회사에서 이루고 싶은 꿈을 기술하십시오.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "본인의 성장과정을 간략히 기술하되 현재의 자신에게 가장 큰 영향을 끼친 사건, 인물 등을 포함하여 기술하시기 바랍니다. (작품속 가상인물도 가능)",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "최근 사회 이슈 중 중요하다고 생각되는 한 가지를 선택하고 이에 관한 자신의 견해를 기술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
            {
                "question": "지원한 직무 관련 본인이 갖고 있는 전문지식/경험(심화전공, 프로젝트, 논문, 공모전 등)을 작성하고, 이를 바탕으로 본인이 지원 직무에 적합한 사유를 구체적으로 서술해 주시기 바랍니다.",
                "answer": " ",
                "comment": " "
            },
        ]
    },